**蠟筆小新角色列表**介紹[日本](../Page/日本.md "wikilink")[動漫](../Page/動漫.md "wikilink")《[蠟筆小新](../Page/蠟筆小新.md "wikilink")》的登場角色。

## 野原家

  - [野原新之助](../Page/野原新之助.md "wikilink")（）

<!-- end list -->

  - 日本配音員：[矢島晶子](../Page/矢島晶子.md "wikilink")（第1\~969集，1992/04/13\~2018/06/29\[1\]）
    → [小林由美子](../Page/小林由美子.md "wikilink")（第970集起，2018/07/06\~）
    ／成人時期：[神奈延年](../Page/神奈延年.md "wikilink")
  - 香港配音員：[黃玉娟](../Page/黃玉娟.md "wikilink")→[劉惠雲](../Page/劉惠雲.md "wikilink")→[王慧珠](../Page/王慧珠.md "wikilink")
  - 台灣配音員：[馮友薇](../Page/馮友薇.md "wikilink")（第1-52集、第105-222集、第226-262集）；[許淑嬪](../Page/許淑嬪.md "wikilink")（第53-104集）→[蔣篤慧](../Page/蔣篤慧.md "wikilink")（第223-225集、第263集起、劇場版、電視版集數精選-DVD版）／成人時期：[陳彥鈞](../Page/陳彥鈞.md "wikilink")

<!-- end list -->

  -
    本劇中心人物，5歲，5月5日生，血型B型，暱稱「**小新**」，雙葉幼稚園向日葵班學童。春日部防衛隊創始人兼春日部防衛隊隊員，曾自稱自己為春日部防衛隊總司令官。

<!-- end list -->

  - [野原美冴](../Page/野原美冴.md "wikilink")（）

<!-- end list -->

  - 日本配音員：[楢橋美紀](../Page/楢橋美紀.md "wikilink")
  - 香港配音員：[譚淑英](../Page/譚淑英.md "wikilink")
  - 台灣配音員：[呂佩玉](../Page/呂佩玉.md "wikilink")（第1-222集、第226-290集、1993-2004年劇場版）→[王瑞芹](../Page/王瑞芹.md "wikilink")（第223-225集、第291集起、2005年起劇場版）、[汪世瑋](../Page/汪世瑋.md "wikilink")（電視版集數精選-DVD版），
  - 「冴」發音為 「hù
    」（注音：ㄏㄨˋ）在[台灣](../Page/台灣.md "wikilink")[華語版和](../Page/中國國語.md "wikilink")[香港粵語動畫版卻分別誤念作](../Page/香港粵語.md "wikilink")「yá」（注音：一ㄚˊ）和「ngaa5」至今，主因可能是早期配音員不知此字為「冱」的異體字才以形聲字的方式發音\[2\]。
  - 在台版漫畫單行本，前譯者錢亞東多次把「野原美-{冴}-」誤譯成「野原美氵牙）」，後譯者蔡孟芳與何力修正，TV版集數精選-DVD版翻譯成「野原美雅」。

<!-- end list -->

  -
    小新的母親，29歲，9月21日生（漫畫10月10日），B型，身高159.2公分、體重52公斤（電視版「母ちゃんの健康が心配だゾ」日本時間2000年12月9日播出時提及），全職的家庭主婦，[熊本縣](../Page/熊本縣.md "wikilink")[阿蘇市](../Page/阿蘇市.md "wikilink")\[3\]出身，本姓小山，曾經取過藝名「櫻庭瑤」。小學為熊本縣熊本市立大熊小學校，初中為熊本縣熊本市立大熊中學校，高中為熊本縣立木後寺女子高中的表演社團成員，大學為私立加藤清正女子短期大學，結婚前也是個上班族，曾任職於小山田物産株式會社。
    個性大而化之且性急暴力，絕對不允許丈夫見異思遷，但自己看到帥哥就想與之交流，會自稱24歲。雖然經常責罵、動粗教訓小新和廣志（通常是父子倆一起胡鬧或對漂亮小姐見異思遷時，有時連公公銀之介甚至是自己的父親義治都一起扁），在夢冴暫時住在野原家的時候也會揍她，有時也會教訓小葵，教訓小葵的次數越後期則越多次，但其實很愛家人，曾經誤以為小新出了嚴重的車禍，一路哭喊、崩潰的衝回家找小新。電影版中和廣志講過，如果失去小新和小葵，生活就毫無意義。
    愛慕虛榮且十分在意自己的身材，喜歡買名貴的珠寶首飾、衣裝與化妝用品以及高級沐浴乳（常被小新用完）還有大量減重食品，而給廣志與小新以及小葵則買便宜貨。但因為不愛運動及嗜吃甜食，經常讓減重產品擱置超過保質期而浪費掉，導致體重不減反增。加著其會不經計畫地衝動消費，常使野原家陷入經濟危機。但是因為其事先投保的房屋火災險，令野原家遭氣爆損毀時獲得一筆房屋的修繕賠償金。此外，整理收納的能力很差，壁櫥及冰箱冷凍庫都是用塞的來整理，所以只要一打開壁櫥或冷凍庫，東西會全部如山崩般傾洩而出，這一點跟母親小山高冴完全相同。
    除了高中時期認識的本田惠子之外，鮮有其他深交的摯友。經常會不由自主地與鄰居家的北本太太聊天，也因此時常耽誤時間。富有責任感及正義感，經常路見不平與人爭論，有時還會叫小新跟廣志一定要幫忙打掃家裡，此外雖然經常因為原本預定和家人出遊的計畫受廣志的工作影響感到十分憤怒，但其實是希望廣志能夠體會家人的心，和出遊時希望培養出與家人之間的感情。
    會將小新做的壞事記在本子上，寫上「與媽媽的約定條款第○條，不做○○的事」，數量已超過100條，但私底下很關心小新。只要被小新搞出丟臉的事來，在外面的話會帶孩子提早回家，然後難過自己丟臉的事。
    開車技術很差，經過多次考試才持有汽車駕駛執照，起初使用廣志的愛車，但時常因為大小不一的撞車，造成車上不但很多傷痕，最後還讓廣志最愛的藍色掀背車，因引擎在碰撞受損，但未及時送修而損壞，才因無車可用而換成綠色轎車，但是車況仍因美冴差勁的開車技術而無法倖免。2016年播出的集數中第二輛車再度被美冴撞壞，因此又換了第三輛綠色轎車。因為小新總是因為賴床和上廁所的原因錯過幼稚園的娃娃車，造成她幾乎必須每天都騎腳踏車送小新上學。
    酒量奇差，光是喝啤酒就會發酒瘋（三姊妹皆是如此）。換了髮型後很像藤原紀香，但因被小新拿電動剃刀剃到頭髮，令其後一段時間，美冴的髮型變為燙捲髮。小時候經常被姊姊真冴欺負，但也經常欺負妹妹夢冴。

<!-- end list -->

  - [野原廣志](../Page/野原廣志.md "wikilink")（）

<!-- end list -->

  - 日本配音員：[藤原啓治](../Page/藤原啓治.md "wikilink")→[森川智之](../Page/森川智之.md "wikilink")（代理演出、906話起）／少年時期：[山口勝平](../Page/山口勝平.md "wikilink")（電視版）、[三田友子](../Page/三田友子.md "wikilink")（劇場版）
  - 香港配音員：[陳旭明](../Page/陳旭明.md "wikilink")（亞視TV版、劇場版11、18-19）
  - 台灣配音員：[魏伯勤](../Page/魏伯勤.md "wikilink")（第1-18集）→-{[于正昇](../Page/于正昇.md "wikilink")}-（第19-35集、第263集起）；-{[于正昌](../Page/于正昌.md "wikilink")}-（第36集暫代）；[孫誠](../Page/孫誠.md "wikilink")（暫代）；[張文俊](../Page/張文俊.md "wikilink")（暫代）、[陳宏瑋](../Page/陳宏瑋.md "wikilink")（電視版集數精選-DVD版）

<!-- end list -->

  -
    小新的父親，35歲，雙葉商事東京本部的第一營業部股長。

<!-- end list -->

  - [野原向日葵](../Page/野原向日葵.md "wikilink")／[野原葵](../Page/野原葵.md "wikilink")（）

<!-- end list -->

  - 日本配音員：[興梠里美](../Page/興梠里美.md "wikilink")
  - 香港配音員：[吳小藝](../Page/吳小藝.md "wikilink")
  - 台灣配音員：[賀世芳](../Page/賀世芳.md "wikilink")；[林美秀](../Page/林美秀_\(配音員\).md "wikilink")（暫代）→[吳貴竹](../Page/吳貴竹.md "wikilink")（2012年首播起）；[楊凱凱](../Page/楊凱凱.md "wikilink")（劇場版）、[許雲雲](../Page/許雲雲.md "wikilink")（TV版集數精選-DVD版）

<!-- end list -->

  -
    小新的妹妹，0歲、9月27日生，体重16kg,身高不到1米，B型，暱稱「**小葵**」，春日部防衛隊儲備隊員。出生後便成為野原家最受疼愛的人。还不会说话，一般只会喊叫着：“たい”、“あ～”、“う～”。她心里所想的事一般會在动画中以字幕表现出来。不過，小葵說的話，只有小新跟小白聽得懂。除此之外沒人能聽懂，就連兩兄妹的父母廣志和美冴都都聽不懂小葵在說什麼。
    名字來自對讀者的公開招募，在動畫版中則安排成是由小新所取的名字。她的名字「葵（ひまわり）」在國語版動畫中，常被稱作「小葵(ひま)」，並非是「（葵）あおい」，動畫中也有少數被稱為「向日葵」的時候。
    性格上遺傳媽媽的頑固，想得到的就會爭取到底。極為聰明，在同年齡的嬰兒中會做出老大般的架式，甚至懂得照顧比自己年紀更小的嬰兒\[4\]。
    跟母親同樣會對野原父子的好色行為感到鄙視與不滿，甚至當兩父子因為這樣被修理時還幸災樂禍的偷笑。雖是嬰兒，但已經對帥哥和亮晶晶的東西非常感興趣（但便宜的不行），所以在吵鬧時只要有帥哥雜誌或照片給她就會安分，當然也愛看帥哥寫真集。
    非常具有破壞慾，而也因為是嬰兒，一開始家人通常不相信小葵是始作俑者，故此小新經常成為代罪羔羊，但後來破壞慾的性格還是被家人發現。對小新的朋友風間感興趣，有幾集蠟筆小新就以他們兩人為題材，而新子（5年後的小葵）來到幼兒園，只有風間覺得她很可愛。
    跟哥哥小新一樣早熟，也是比哥哥小新更白目的嬰兒。**迷之新子**已確認新子為從未來到來的5歲小葵，出現與離開皆位於小新家的廁所，出現時天空會出現便便狀烏雲，一頭捲髮和用詞語調和小新一模一樣外（還有常說錯字這一點），口頭禪有「這部分是個人隱私唷」、「也有那種說法，紅螞蟻喔」。自我介紹會故意說為「我是有（悠）閒的小孩新子」，在日本第686集B話做好朋友哦，與酢乙女愛的對話中，原本要說出：「我哥有提到我」，後來修改為飯糰頭（正男）提到過吧。常差點說出她叫「葵」，在新子帶來兩隻和小白一模一樣的小狗，並叫牠們作二世，美冴詢問是誰的二世時，新子從容修改，將其拆為二和世。而其身上配戴汪譯機，可使狗說話。新子來到小新的幼稚園時，用種崇拜懷念的目光看著小新的畫，其中後來新子要離開了小葵向新子扔了她送給她的玩偶，廣志後來送了小葵一模一樣的玩偶。在動畫版第655集中，野原廣志要買扭蛋送給新子(五年後的小葵)，但五年後小葵疑似知道野原廣志會因買扭蛋給她而被車撞，故跟野原廣志說:「我不需要這個。」，並抱住野原廣志大腿，使野原廣志跌倒。野原廣志跌倒後，即看見面前有一輛汽車開過。
    在2010年的劇場版《[超時空新娘](../Page/蠟筆小新：超時空！風起雲湧_我的新娘.md "wikilink")》設定未來成為國際刑警,不過在電影最後也暗示了這並非絕對性的未來。

<!-- end list -->

  - 野原小白（）

<!-- end list -->

  - 日本配音員：[真柴摩利](../Page/真柴摩利.md "wikilink")
  - 台灣配音員：[李宛鳳](../Page/李宛鳳.md "wikilink")（第1-19集）→[呂佩玉](../Page/呂佩玉.md "wikilink")→[賀世芳](../Page/賀世芳.md "wikilink")；[林美秀](../Page/林美秀_\(配音員\).md "wikilink")（暫定）→[吳貴竹](../Page/吳貴竹.md "wikilink")（2012年首播起）；[劉如蘋](../Page/劉如蘋.md "wikilink")（劇場版：我的搬家物語
    仙人掌大襲擊）、[許雲雲](../Page/許雲雲.md "wikilink")（TV版集數精選-DVD版）

<!-- end list -->

  -
    野原家飼養的小狗。原本是隻不明人士棄養的流浪狗，後由小新撿來收養。雄性、毛色為雪白、體型似棉花球，在動畫中品種不明，美冴曾說小白是雪納瑞或是喜樂蒂牧羊犬，小新則曾說小白是雜種狗，官方設定為米克斯犬（泛指一般雜種狗）。春日部防衛隊警犬。
    看到母狗就會一見鍾情，害羞臉紅。有部分作品是以小白為主角，敘述其所遭遇的故事，而這些故事野原一家通常都不知情。
    嗅覺極佳，曾幫小新母子2人找回遺失在各處（甚至是戶外）的3隻襪子。很聰明，但經常成為小新的代罪羔羊。
    女友是「小惠」。著名特技是「棉花糖」（把身體捲成球型）和抓重要部位（稱為「抓小雞雞」，起因是美冴希望小新能訓練給小白一些特技）。
    在2010年的劇場版《[超時空新娘](../Page/蠟筆小新：超時空！風起雲湧_我的新娘.md "wikilink")》設定未來生了10名子女，分別名叫：小白太、小白吉、小白子、小白龍、小白太郎、小白次郎、小白丸、小白美、小白頭和小白姐。
    此外，小白說的話，只有野原家或挨揍兔聽得懂。除此之外沒人能聽懂。
    曾在劇場版《[蠟筆小新：風起雲湧！猛烈！大人帝國的反擊](../Page/蠟筆小新：風起雲湧！猛烈！大人帝國的反擊.md "wikilink")》中，曾經因野原新之助控制方向盤時想上廁所，所以就請小白控制方向盤，而小白就將娃娃車開往20世紀博覽會，最後娃娃車順利開進會場，被主人小新譽為狗中之狗，還受到春日部防衛隊全體隊員歡呼。

### 近親

  - 野原 銀之介（）

<!-- end list -->

  - 日本配音員：[松尾銀三](../Page/松尾銀三.md "wikilink")→[長](../Page/長_\(日本配音員\).md "wikilink")
  - 台灣配音員：-{[于正昇](../Page/于正昇.md "wikilink")}-（台版第17集）→-{[于正昌](../Page/于正昌.md "wikilink")}-→[張文俊](../Page/張文俊.md "wikilink")→[魏伯勤](../Page/魏伯勤.md "wikilink")→[宋昱璁](../Page/宋昱璁.md "wikilink")

<!-- end list -->

  -
    廣志的父親，小新與小葵的爺爺，67歲，現居[秋田縣](../Page/秋田縣.md "wikilink")[大仙市](../Page/大仙市.md "wikilink")。
    性格和小新相似，是個好色的老不修，廣志與小新父子倆愛向年輕女性搭訕的個性來自於他；經常無緣無故以非常古怪的方式拜訪或迎接野原一家，令美冴和廣志非常頭痛。
    跟席林因為興趣嗜好相同而成為朋友，被席林稱呼為「阿銀」。
    跟小新一起洗澡會表演白長毛象舞。
    和小山義治是死對頭，但其實感情很好（參見動畫版第1246集）。

<!-- end list -->

  - 野原 鶴（）

<!-- end list -->

  - 日本配音員：[北川智繪](../Page/北川智繪.md "wikilink")
  - 台灣配音員：[李宛鳳](../Page/李宛鳳.md "wikilink")（初登場）→[賀世芳](../Page/賀世芳.md "wikilink")→[吳貴竹](../Page/吳貴竹.md "wikilink")（2012年首播起）

<!-- end list -->

  -
    廣志的母親，小新與小葵的奶奶，62歲。
    具典型農婦精明能幹的性格，而雖然表面上比丈夫內斂守規矩，但其實和銀之介一樣頑皮。
    跟小新一起洗澡時會表演布袋奶土風舞及布袋奶綁蝴蝶結。

<!-- end list -->

  - 野原 狹志（）
    廣志的哥哥，小新與小葵的大伯，40歲。
    農業經營者。
    有如跟名字般的心胸狹窄，較廣志木訥，但在喜歡的女性面前也會大方請小新吃東西。

（動畫版未登場）

  - 小山 義治（）

<!-- end list -->

  - 日本配音員：[坂口賢一](../Page/坂口賢一.md "wikilink")→[池田知聰](../Page/池田知聰.md "wikilink")
  - 台灣配音員：-{[于正昌](../Page/于正昌.md "wikilink")}-→[孫誠](../Page/孫誠.md "wikilink")→-{[于正昇](../Page/于正昇.md "wikilink")}-

<!-- end list -->

  -
    美冴的父親，小新與小葵的外公，63歲，現居[九州](../Page/九州.md "wikilink")[熊本縣](../Page/熊本縣.md "wikilink")[阿蘇市](../Page/阿蘇市.md "wikilink")，和太太過著退休生活。
    雖從外看是位言談十分嚴肅，且行為上有明顯的大男人主義的典型日本男性，但實際上是位外冷內熱的紳士，如果知道年輕女性喜歡九州男兒的話也會過去搭訕。
    退休前是國中教務主任，極度重視兒童教育。
    和野原銀之介是死對頭，但其實感情很好（參見動畫版第1246集）。

<!-- end list -->

  - 小山 高冴（）

<!-- end list -->

  - 日本配音員：[上村典子](../Page/上村典子.md "wikilink")
  - 台湾配音员：[賀世芳](../Page/賀世芳.md "wikilink")→[王瑞芹](../Page/王瑞芹.md "wikilink")

<!-- end list -->

  -
    美冴的母親，小新與小葵的外婆，58歲，和女兒們長相相似。
    整理壁櫥的方式（一股腦兒的拼命塞），完全遺傳給美冴跟夢冴。
    廚藝很好，但夢冴完全沒有遺傳到。

<!-- end list -->

  - 房冴阿姨（）

<!-- end list -->

  - 日本配音員：[上村典子](../Page/上村典子.md "wikilink")
  - 台湾配音员：[賀世芳](../Page/賀世芳.md "wikilink")→[吳貴竹](../Page/吳貴竹.md "wikilink")

<!-- end list -->

  -
    高冴的妹妹，姓氏不明。真冴、美冴、夢冴的小阿姨，小新、小葵的小姨婆，56歲，和高冴長相相似，常常趁夢冴回熊本時安排相親，使得夢冴相當討厭。

<!-- end list -->

  - 小山 真冴（）（漫畫版首次登場時譯為「麻冴」。動畫版曾翻譯為「雅惠」，原因為「真冴」與「雅惠」的日文發音同為「まさえ」）

<!-- end list -->

  - 日本配音員：[宮寺智子](../Page/宮寺智子.md "wikilink")
  - 台灣配音員：[賀世芳](../Page/賀世芳.md "wikilink")→[劉如蘋](../Page/劉如蘋.md "wikilink")（2012年首播起）

<!-- end list -->

  -
    美冴的姐姐，小新與小葵的大阿姨，35歲、未婚。
    在父親退休的國中擔任國文教師。後期因此延伸出對他人遣詞用字斤斤計較的設定，廣志對此感到相當棘手。
    酒量奇差，一喝酒就會發酒瘋（三姊妹皆是如此）。
    從平常穿著普段和服的表面上看似端莊嚴肅，但其實是惡作劇的高手，每次都會故意戴誇張的面具嚇人，唯獨就是會被小新破解，最後演變成野原一家都能輕鬆反制她；性格與小新相似，為此和小新格外投緣，自幼就常與美冴拌嘴，也喜歡欺負她（而美冴總是會上相同的當），但對夢冴極為嚴厲。認為美冴從小就喜歡縱容夢冴的舉止，是讓夢冴在長大後變得消極、頹廢的原因。

<!-- end list -->

  - 小山 夢冴（）

<!-- end list -->

  - 日本配音員：[根谷美智子](../Page/根谷美智子.md "wikilink")
  - 台灣配音員：[吳貴竹](../Page/吳貴竹.md "wikilink")（2012年首播起）；[劉如蘋](../Page/劉如蘋.md "wikilink")（劇場版：我的搬家物語
    仙人掌大襲擊）

<!-- end list -->

  -
    美冴的妹妹，小新與小葵的小阿姨，26歲、未婚。
    為人散漫怠惰，私底下相當不修邊幅、邋遢，但其實個性非常率直和樂天。偶爾可以用不合理的言論說服別人，甚至改變別人原有的立場。討厭吃[紅蘿蔔](../Page/紅蘿蔔.md "wikilink")。酒量奇差，一喝酒就會發酒瘋（三姊妹皆是如此）。
    自幼因為常被真冴嚴厲訓誡抬不起頭，有時也被美冴欺負，而且一直記得，備有一本記錄美冴在小時候欺負她的事蹟的筆記簿。不過美冴有時會故意去放縱夢冴的行為，而讓真冴看不下去。和小新及春日部防衛隊的一行人相處相當融洽，頗有孩子王的架式。同時在小孩的面前不會擺出大人的架子，和小新初見面時，主動要求小新不要稱她阿姨，稱她夢冴即可。從來到小新家短住之後，經常像大孩子般帶著兩個外甥惡作劇（事後當然還是美冴幫三人收拾殘局）。
    小學時期因為幫父親義志拍照，受此契機啟蒙立定成為攝影師的夢想，但骨子裡是個因無法實現夢想，而對前途感到徬徨的青年人；起初因為被攝影師傅批評沒有天分而辭去攝影助理的工作，故而在走投無路之下寄居於野原家一段時間。但後來巧遇另一位攝影師連圖並受僱於她，而搬出野原家，住在雞飛狗跳莊（或譯「胯下痛公寓」）。

<!-- end list -->

  - 樱 千露（）

<!-- end list -->

  - 日本配音員：[真山亚子](../Page/真山亚子.md "wikilink")
  - 台灣配音員：[賀世芳](../Page/賀世芳.md "wikilink")
  - 登場集數：日版133话C/国语版126话第二个故事《照顾准考生（受験生に気をつかうゾ）》

<!-- end list -->

  -
    廣志與狹志的外甥女，小新與小葵的表姐。大学考生。因前次考大学落榜而受托到小新家照顾复习，之后顺利考取理想的大学。
    戴上隱形眼鏡後是個美人。

## 鄰居

### 本住處

  - 北本太太（）

<!-- end list -->

  - 日本配音員：[鈴木玲子](../Page/鈴木玲子.md "wikilink")
  - 台灣配音員：[賀世芳](../Page/賀世芳.md "wikilink")；[馮友薇](../Page/馮友薇.md "wikilink")（暫代）；[魏晶琦](../Page/魏晶琦.md "wikilink")（2003年劇場版）→[吳貴竹](../Page/吳貴竹.md "wikilink")（2012年首播起）；[劉如蘋](../Page/劉如蘋.md "wikilink")（劇場版：我的搬家物語
    仙人掌大襲擊）、[許雲雲](../Page/許雲雲.md "wikilink")（電視版集數精選-DVD版）

<!-- end list -->

  -
    本名不明，自稱44歲，野原一家通常稱她大嬸，在家中說是非時稱她為**歐巴桑**。
    在野原家未搬到春日部的時候已在該區居住，常在小新一家人搬往雞飛狗跳莊暫住時負責照顧小白。
    熱衷八卦，經常探聽包括野原一家在內的鄰居的糗事，雖然如此，卻經常幫助野原家，是一位不折不扣的好鄰居。
    意外地能說流利的英語，並且有一名美國外甥**洛貝魯特・馬克蓋亞。**
    北本太太也是[三波春夫的忠實粉絲](../Page/三波春夫.md "wikilink")，經常會去三波春夫的演唱會。

<!-- end list -->

  - 洛貝魯特・馬克蓋亞（）

<!-- end list -->

  - 日本配音員：[堀之紀](../Page/堀之紀.md "wikilink")
  - 台灣配音員：-{[于正昇](../Page/于正昇.md "wikilink")}-

<!-- end list -->

  -
    北本太太的外甥（北本姊姊的兒子），美日混血，在日本擔任英文補習班導師，
    相當喜歡日本文化，常被小新教授錯誤的日本文化知識，不會說日語（中配動畫版的配音使用了洋式腔調的效果）。日語配音的原本動畫裡他是說英語，偶爾也演說日語，但是旁邊打上註解說他實際上在說英語。

<!-- end list -->

  - **鳩谷蜜琪（）**

<!-- end list -->

  - 日本配音員：[草地章江](../Page/草地章江.md "wikilink")→[大本真基子](../Page/大本真基子.md "wikilink")
  - 台灣配音員：[賀世芳](../Page/賀世芳.md "wikilink")；[林美秀](../Page/林美秀_\(配音員\).md "wikilink")（暫代）→[吳貴竹](../Page/吳貴竹.md "wikilink")（2012年首播起）；[劉如蘋](../Page/劉如蘋.md "wikilink")（劇場版：我的搬家物語
    仙人掌大襲擊）、[許雲雲](../Page/許雲雲.md "wikilink")（電視版集數精選-DVD版）

<!-- end list -->

  -
    舊譯為小美、美琪。席林的妻子。25歲。
    在夏威夷和野原家認識（動畫版為在遊樂場認識），後來搬到春日部居住。
    喜歡看恐怖電影。和老公相當恩愛到了誇張的地步，但經常和老公因為小事吵架鬧離婚。
    與野原家來往密切，且似乎也因為這樣受了美冴的影響，在發現席林偷藏的黃色光碟或雜誌時會給予痛扁。
    跟老公一樣自以為是又討人厭，常拜託野原一家又嫌棄，導致野原一家對夫妻倆頗為反感。

<!-- end list -->

  - **鳩谷席林（）**

<!-- end list -->

  - 日本配音員：[阪口大助](../Page/阪口大助.md "wikilink")
  - 台灣配音員：[張文俊](../Page/張文俊.md "wikilink")→[魏伯勤](../Page/魏伯勤.md "wikilink")→[宋昱璁](../Page/宋昱璁.md "wikilink")、[陳宏瑋](../Page/陳宏瑋.md "wikilink")（電視版集數精選-DVD版）
  - 香港配音員：[李家傑](../Page/李家傑_\(配音員\).md "wikilink")（劇場版26）

<!-- end list -->

  -
    舊譯為阿吉、吉林。-{zh:蜜琪;zh-hans:蜜琪;zh-hant:蜜琪;zh-hk:美智;zh-tw:美琪;zh-mo:美智;}-的丈夫，也是廣志在雙葉商事的下屬，28歲。
    個性軟弱，臉皮厚且談吐刻薄，做事時常半途而廢。喜歡玩戀愛系電玩及觀賞恐怖電影，也會瞞著老婆收集性感寫真集（常拿出來跟小新分享）。跟老婆一樣自以為是又討人厭，常拜託野原一家又嫌棄。
    在夏威夷和野原家認識（動畫版為在遊樂場認識），後來搬到春日部居住。
    和老婆相當恩愛到了誇張的地步，同時與野原家來往密切。由於上司廣志住在隔壁，只要夫妻不和或家裡出狀況就常會到野原家訴苦，或拉廣志為擋箭牌，導致野原一家對夫妻倆頗為反感。有位從事黑毛牛肉生意的叔叔馬林及叔母瑪瑪琳。

<!-- end list -->

  - 門呂 麻理（）
    用美色去誘惑廣志父子去她家幫忙的主婦，丈夫常常出差。烹飪技術達災難水平。（動畫版未登場）

<!-- end list -->

  - 門呂 茂（）
    麻理的長子。小學2年級生。聰明冷靜，談吐刻薄，和小新很合。（動畫版未登場）

<!-- end list -->

  - 捨内（）

<!-- end list -->

  - 親乃 工事
    居住在豪宅裡，擁有著高雅氣質的婦人。
    北本太太和美冴曾說過，她看起來好像會在下午茶時間下看著書渡過的貴婦。但是在家中的行為與外表形象不合符，在家中會躺著地上看漫畫週刊，然後一邊大笑一邊吃著零食。

### 雞飛狗跳莊/院（胯下痛公寓）またずれ荘

  - 大屋 主代（）

<!-- end list -->

  - 日本配音員：[佳川紘子](../Page/佳川紘子.md "wikilink")
  - 台灣配音員：[賀世芳](../Page/賀世芳.md "wikilink")→[吳貴竹](../Page/吳貴竹.md "wikilink")（2012年首播起）

<!-- end list -->

  -
    雞飛狗跳莊的房東，住在102室。49歲。曾是助產士，表面對租客態度極差，其實面惡心善。興趣是玩堆假牙積木。
    三十年前丈夫與女兒因車禍喪生，因而裝作不喜歡小孩，但最後在小葵的感化下說出了自己的真心話，甚至還在野原一家搬離公寓後特地去探望小葵。
    有一次前往二樓到處貼滿禁止在走廊上跑步和不准放屁等公告，造成房客們抗議，直到美冴去繳房租時被發現生病發燒在玄關倒地，說明這棟公寓是用她丈夫的遺產所蓋的，對她而言是意義非凡的公寓，希望房客能愛護使用。康復後自行取下張貼的公告，改以口頭溫和規勸房客謹慎使用公寓。
    （漫畫版39話）曾經到野原家探望小葵的時間遇見差不多生產的吉永老師拿育嬰書，剛好吉永老師作動產子，就在這一刻利用助產士的經驗加上小新等人的幫助誕下女兒石坂桃。

<!-- end list -->

  - 四郎（）

<!-- end list -->

  - 日本配音員：
  - 台灣配音員：[魏伯勤](../Page/魏伯勤.md "wikilink")→[宋昱璁](../Page/宋昱璁.md "wikilink")、[陳宏瑋](../Page/陳宏瑋.md "wikilink")（電視版集數精選-DVD版）

<!-- end list -->

  -
    203室（動畫版為201室）租客，25歲。[新潟縣出身](../Page/新潟縣.md "wikilink")。
    經歷三次考取大學失敗，常常說第四次重考一定要考入「東大」，鄰居都以為他要考的是精英學府[東京大學](../Page/東京大學.md "wikilink")，但其實是指「東京春日部產業大學」。在鄰居的鼓勵下，第四次終於成功考入「東大」。
    常到小新家蹭飯。曾經要求美冴讓他成為小新的家庭教師，美冴則提出500日元一個小時的工資費，而且美冴趁他在家幫小新補習時，順便拜托他做家務。野原家搬出雞飛狗跳莊後持續與野原家往來，之後對大原娜娜子產生好感，夢想著能在大學生涯中交到像娜娜子一樣類型的女大學生。
    擅長吊[單槓](../Page/單槓_\(器械\).md "wikilink")，曾經私底指導廣志，但亦因此被北本太太誤認兩人有曖昧關係。

<!-- end list -->

  - 屈底家的相關
    屈底 厚子（）

<!-- end list -->

  - 日本配音員：[石川寬美](../Page/石川寬美.md "wikilink")
  - 台灣配音員：[賀世芳](../Page/賀世芳.md "wikilink")→[吳貴竹](../Page/吳貴竹.md "wikilink")（2012年首播起）

<!-- end list -->

  -
    205（原作並非雞飛狗跳院居民）室租客，18歲（大陸漫畫版作28歲），育有1女。
    行事風格和衣著都非常時尚。喜歡穿厚底鞋。
    視美冴為打理家務的榜樣，稱呼美冴為前輩。
    很喜歡動物的花紋，所以屋裡的所有傢俬用品都是動物的花紋。
    （漫畫版中並非雞飛狗跳莊的住戶，動畫版中更變為雞飛狗跳莊的住戶）
    每次說話的口頭禪為「話說回來⋯⋯」

<!-- end list -->

  - 屈底 厚美（）

<!-- end list -->

  - 日本配音員：[杉本沙織](../Page/杉本沙織.md "wikilink")
  - 台灣配音員：[王瑞芹](../Page/王瑞芹.md "wikilink")

<!-- end list -->

  -
    厚子的女兒，2歲。
    穿著風格與母親一樣時尚。經常與母親穿母女裝。
    比起吃水果味道的果凍，更喜歡吃水果。因為父親會帶產地的水果給她們兩母女吃，所以對吃水果會很挑，曾經說過水果要吃[山形縣的](../Page/山形縣.md "wikilink")[櫻桃](../Page/櫻桃.md "wikilink")、[岡山縣的](../Page/岡山縣.md "wikilink")[桃子](../Page/桃子.md "wikilink")、[弘前市的](../Page/弘前市.md "wikilink")[蘋果](../Page/蘋果.md "wikilink")、[夕張市的](../Page/夕張市.md "wikilink")[哈密瓜](../Page/哈密瓜.md "wikilink")、[山梨縣的](../Page/山梨縣.md "wikilink")[葡萄](../Page/葡萄.md "wikilink")。除了水果，還會吃到三崎的金槍魚，北陸的螃蟹。

<!-- end list -->

  - 屈底 厚司（）
    厚子丈夫，23歲，長途貨車司機。
    因為工作關係會到日本的各個地方，所以都能帶到產地的水果和美食回家。
    （動畫版未登場）

<!-- end list -->

  - 劇團四毛成員
    役津栗 優（）

<!-- end list -->

  - 日本配音員: [大本真基子](../Page/大本真基子.md "wikilink")
  - 台湾配音員: [蔣篤慧](../Page/蔣篤慧.md "wikilink")

<!-- end list -->

  -
    201（動畫版為203）室租客，22歲。劇團四毛演員，性格害羞。必須化上妝才能發揮出高超的演技水平，同時個性行為也會依據化妝改變。
    最後在野原一家的鼓勵下成功戰勝自己的心理，成為一個職業[演員並出演電視劇](../Page/演員.md "wikilink")。並搬出胯下痛公寓，向野原一家、房東與鄰居們告別。

<!-- end list -->

  - 蜆耕 太（）

<!-- end list -->

  - 日本配音員：[岸野幸正](../Page/岸野幸正.md "wikilink")
  - 台灣配音員：[魏伯勤](../Page/魏伯勤.md "wikilink")

<!-- end list -->

  -
    劇團四毛的團長，日本演劇界的鬼才。他看出役津栗優的才能，建議她多展現原本的面貌。因經常偷偷窺探役津栗優的特訓而被小新稱為怪大叔<small>可參閱蠟筆小新漫畫精華版的野原家喬遷之喜篇和野原家新家大作戰篇。</small>。

<!-- end list -->

  - 玄武家
    玄武 岩男（げんぶ いわお）（蘇珊 小雪）（スーザン 小雪）

<!-- end list -->

  - 日本配音員：[長州小力](../Page/長州小力.md "wikilink")(劇場版)

<!-- end list -->

  -
    204（動畫版為205）室租客。[變性人](../Page/變性.md "wikilink")，第三性公關。
    曾經營玄武內衣公司（全國排名第三的內衣公司），也曾是美國陸軍特種部隊隊員、琦玉縣最守交通法則優良暴走族及「16黑豹」的初代頭目。
    動畫版只登場於「蠟筆小新劇場版：風起雲湧！跳舞吧！朋友！」。

<!-- end list -->

  - 玄武 良美（玄武 ヨシノ）
    蘇珊小雪（玄武岩男）的妻子。至今仍愛著蘇珊。動畫版未登場。

<!-- end list -->

  - 玄武 拓也（玄武 タツヤ）
    蘇珊小雪（玄武岩男）的兒子。蘇珊創立的玄武內衣公司（全國排名第三的大型女性內衣製造商）的社長。動畫版未登場

<!-- end list -->

  - 綠扁帽 勝利・西馬歇上校（）
    美國陸軍特種部隊上校。綠扁帽的將領，一直說服蘇珊小雪回到綠扁帽部隊。動畫版未登場。

<!-- end list -->

  - 偶比古（）
    206室租客。摩洛達西共和國（使用語為肯大機語，金子比石頭還多的國家）王子。
    愛上神田鳥忍，後與其為男女朋友關係，常被小新教授錯誤文化知識。
    興趣是跟人開玩笑及授與別人純金勛章，曾和小新一起被綁走。動畫版未登場。

<!-- end list -->

  - 黑馬達（）
    偶比古的隨從。偶比古為了尋找結婚對象，瞞着家人住在日本，黑馬達經常傾聽他的心聲。動畫版未登場。

<!-- end list -->

  - 污田 急痣（）

<!-- end list -->

  - 日本配音員：[福山潤](../Page/福山潤.md "wikilink")
  - 台灣配音員：-{[于正昇](../Page/于正昇.md "wikilink")}-

<!-- end list -->

  -
    205室（動畫版為204室）租客。鎮警察署麻藥取締課刑警。
    為了秘密監視毒犯而被人多次誤會的刑警，對外與苦汁屋京助假裝是一對妻子離家出走了的的父子。毒品事件後曾和苦汁屋京助一同前往新之助的幼稚園宣導小朋友如何避免遇到壞人。

<!-- end list -->

  - 苦鹽屋 京助（にがりや 京助）

<!-- end list -->

  - 日本配音員：[石森達幸](../Page/石森達幸.md "wikilink")
  - 台灣配音員：[魏伯勤](../Page/魏伯勤.md "wikilink")

<!-- end list -->

  -
    205（動畫版為204）室租客。鎮警察署麻藥取締課刑警。
    為了秘密監視毒犯而被人多次誤會的刑警，對外與污田急痣假裝是母親離家出走了的一對父子。毒品事件後曾和污田急痣一同前往新之助的幼稚園宣導小朋友如何避免遇到壞人。

<!-- end list -->

  - [膽固醇](../Page/膽固醇.md "wikilink")・麻醉尾（）

<!-- end list -->

  - 日本配音員：[真殿光昭](../Page/真殿光昭.md "wikilink")
  - 台灣配音員：[魏伯勤](../Page/魏伯勤.md "wikilink")

<!-- end list -->

  -
    毒犯，被污田急痔和苦汁屋京助追捕，最終在女友麗莎的鼓勵下自首入獄。
    因洗心革面、嘗試從販毒組織脫身而遭到追殺。

<!-- end list -->

  - 麗莎・[阿斯匹靈](../Page/阿斯匹靈.md "wikilink")（）

<!-- end list -->

  - 日本配音員：[小林沙苗](../Page/小林沙苗.md "wikilink")

<!-- end list -->

  -
    職業模特兒，膽固醇麻醉尾女友。

<!-- end list -->

  - 鬼瓦改建公司
    鬼瓦 築造（）

<!-- end list -->

  - 日本配音員：[辻親八](../Page/辻親八.md "wikilink")

<!-- end list -->

  -
    野原家新屋建築商鬼瓦改建公司的社長。
    工作態度相當隨興，常為小事生氣不工作，拖垮其工程進度。
    酒量極差，但是波板糖可令他冷靜下來。妻子過身後獨自照顧獨生女完奈，之後和護士長白豬天子談戀愛。
    在野原一家的新家中，在牆上建了個機關，就是好像旋轉門一樣，像門一樣能夠通到旁邊的房間。結果美冴還因此誤認小新和小葵有瞬間移動的超能力，甚至還邀他們一行人來一起觀察。

<!-- end list -->

  - 鬼瓦 完奈（）

<!-- end list -->

  - 日本配音員：[茂呂田薰](../Page/茂呂田薰.md "wikilink")

<!-- end list -->

  -
    女兒。自幼喪母，被父親寵愛，和八根浦工事交往中。

<!-- end list -->

  - 八根浦 工事（）

<!-- end list -->

  - 日本配音員：[檜山修之](../Page/檜山修之.md "wikilink")

<!-- end list -->

  -
    社員。在比賽中打敗鬼瓦築造後，正式跟鬼瓦完奈交往。
    有一個妹妹。

<!-- end list -->

  - 八根浦 住果（）

<!-- end list -->

  - 日本配音員：

<!-- end list -->

  -
    工事之妹

<!-- end list -->

  - 白豬 天子（）
    護士長，鬼瓦築造喜歡對象。動畫版未登場。

<!-- end list -->

  - 委託人（）
    （動畫版未登場）
    委託鬼瓦改建公司新建房子的屋主，但因為鬼瓦築造常常因為小事生氣不工作，拖垮其工程進度，導致房子進度一延再延。

## 雙葉幼稚園（動感幼稚園）相關

### 向日葵班（ひまわり組）

#### 春日部防衛隊

  - 風間 徹（）

<!-- end list -->

  - 日本配音員：[真柴摩利](../Page/真柴摩利.md "wikilink")
  - 香港配音員：[周文瑛](../Page/周文瑛.md "wikilink")
  - 台灣配音員：[李宛鳳](../Page/李宛鳳.md "wikilink")（第1-19集）→[呂佩玉](../Page/呂佩玉.md "wikilink")（第20-22集）→[賀世芳](../Page/賀世芳.md "wikilink")（第23集起、1993-2011年劇場版）→[吳貴竹](../Page/吳貴竹.md "wikilink")（2012年首播起、2012年起劇場版）；[劉如蘋](../Page/劉如蘋.md "wikilink")（劇場版：我的搬家物語
    仙人掌大襲擊）、[汪世瑋](../Page/汪世瑋.md "wikilink")（電視版集數精選-DVD版）

<!-- end list -->

  -
    5歲。9月28日生，A型。家境富裕的雙葉幼稚園園童。春日部防衛隊隊員，常自稱自己為春日部防衛隊的隊長。
    經常上[英語](../Page/英語.md "wikilink")[補習班](../Page/補習班.md "wikilink")，立志進名門私立小學。平常是個性冷靜且做事有原則的常識人，缺點是愛面子，略愛炫耀亦很愛裝成熟，但不會瞧不起窮人家的小孩，常常因為自己的知識和觀點有成人的水準，就稱與自己年齡相近的人士「小孩子」或「小鬼」，被小新形容是現實主義缺乏幽默感的人。私底下有著[戀母情結](../Page/戀母情結.md "wikilink")，經常和母親撒嬌，有時會和母親同睡，而且非常害怕朋友知道有在收看動感超人與熱愛動漫畫「魔法少女可愛P」和「不可思議的魔女瑪莉」的事情。曾被妮妮發覺自己收集動漫週邊商品和躲在房間易服成魔法少女一事。討厭吃青花菜。
    因為經常被小新以曖昧的語氣或吹耳朵調戲，導致風間總是因受不了小新的無厘頭而發怒，但心裡十分羨慕小新的天真無邪與無憂無慮，也是私下和小新接觸最頻繁的人。加上小新的妹妹小葵對風間也很有興趣，作品中常有以小新和風間兩人為主角、或是小葵和風間為主角而小新為配角的單元。
    曾喜歡過酢乙女愛，後被小愛抛弃。朋友們一起玩[相撲時被小新擅自取的藝名是](../Page/相撲.md "wikilink")「作勢之里」(キザノ里）\[5\]。
    在2010年的劇場版《[超時空新娘](../Page/蠟筆小新：超時空！風起雲湧_我的新娘.md "wikilink")》設定未來成為金有電器公司的小主管，在上司和下屬之間忙得焦頭爛額。
    在特別篇中，2011年風間為19歲，畢業於[東京大學](../Page/東京大學.md "wikilink")，因未來被電腦支配而回到1997年找5歲的小新求助。

<!-- end list -->

  - 櫻田 妮妮（）

<!-- end list -->

  - 日本配音員：[林玉緒](../Page/林玉緒.md "wikilink")
  - 香港配音員：[龍德瓊](../Page/龍德瓊.md "wikilink")（亞視TV版）
  - 台灣配音員：[呂佩玉](../Page/呂佩玉.md "wikilink")（第1-290集）→[王瑞芹](../Page/王瑞芹.md "wikilink")（第291集起）、[楊凱凱](../Page/楊凱凱.md "wikilink")（劇場版）、[許雲雲](../Page/許雲雲.md "wikilink")（TV版集數精選-DVD版）

<!-- end list -->

  -
    本作女主角之一，5歲。6月5日生，A型。春日部防衛隊隊員。
    外表可爱，內心有點早熟的女孩。討厭吃玉米筍和四季豆。漫畫連載的早期性格善良且親和度高，略顯愛哭害羞，相較於其他男同學，和小新之間有較多親暱的交流，例如兩人一起散步、堆沙堡、模仿動感超人、交換便當裡的配菜和放工具的袋子等等，見及母親萌子被小新惹得脾氣暴躁的模樣會哭喊著「這不是平常的媽媽」。中後期性格逐漸變得和母親相仿，母女倆皆有私底下性情強勢且脾氣暴躁的一面和使用兔子布娃娃（名為幸福兔）出氣的習慣，在電影版中會用它做為武器。
    愛好為自己主導劇情腳本、要求其他對象配合玩仿[肥皂劇劇情的](../Page/肥皂劇.md "wikilink")「超真實扮家家酒」，即便是碰巧經過妮妮正在玩扮家家酒的現場，妮妮也會藉著開始講台詞，讓對方措手不及也無法表示拒絕，進而以挾持對方的財物或直接使用暴力來脅迫對方加入她的遊戲，為此很多人都很怕和妮妮玩辦家家酒(連行事風格都很無厘頭的小新也不敢恭維，美冴也曾對妮妮的家家酒玩法感到很無奈)，只要妮妮在友人集會討論該次的遊戲時提議玩辦家家酒，大家就會鳥獸散。此外也喜歡發掘和四處宣傳別人的隱私，也經常用玩辦家家酒的惡霸方式威脅對方或利用財物賄賂對方加入她的狗仔隊。
    與家境富裕和擁有眾多追求者的小愛不和（之後因為來自未來的不可思議的少女新子而成為要好的朋友）。曾被自称“雅兰德伦”的琦玉红太阳隊隊長拐走，於是小新同正男與琦玉紅太陽隊決鬥，搶回妮妮。曾暗戀過偶遇的高中生勝雄、酢乙女愛的保鑣黑磯及代課老師熱繰椎造。
    在2010年的劇場版《[超時空新娘](../Page/蠟筆小新：超時空！風起雲湧_我的新娘.md "wikilink")》設定未來成為雙葉幼稚園的老師。

<!-- end list -->

  - 佐藤 正男/正雄（）

<!-- end list -->

  - 日本配音員：[一龍斎貞友](../Page/一龍斎貞友.md "wikilink")
  - 香港配音員：[吳小藝](../Page/吳小藝.md "wikilink")
  - 台灣配音員：[魏伯勤](../Page/魏伯勤.md "wikilink")（台版第1集至第18集）；-{[于正昌](../Page/于正昌.md "wikilink")}-（台版第20集起）；[張文俊](../Page/張文俊.md "wikilink")（暫代）；[林美秀](../Page/林美秀_\(配音員\).md "wikilink")（暫代）→[魏伯勤](../Page/魏伯勤.md "wikilink")；[江志倫](../Page/江志倫.md "wikilink")（劇場版：B級美食大逃亡）→[宋昱璁](../Page/宋昱璁.md "wikilink")、[許雲雲](../Page/許雲雲.md "wikilink")（電視版集數精選-DVD版）

<!-- end list -->

  -
    5歲。3月7日生，O型，頭型像飯糰一樣的單純男孩，常被妮妮稱作「飯糰頭」。經常被小新記錯家裡的位置而發生小新對著對面的房子喊「正男」的情形。朋友們一起玩[相撲時](../Page/相撲.md "wikilink")，被小新擅自取的藝名是「握飯糰川」(オニギリ川)。春日部防衛隊隊員。
    為他人着想，有一颗柔软善良的心，很關心喜歡的人或朋友。因懦弱、天真和膽小的個性而常常被欺負，同時很容易得意忘形，當原本不抱希望的事意外的成功時，會性情大變。原本有嚴重的潔癖和收拾房間的強迫症，卻因為一次到野原家做客而感悟到「即便收拾得再乾淨也沒用，一切都是徒勞」而短暫得到緩解。討厭吃茄子。
    曾經在陪同妮妮玩超真實過家家酒的過程中，與風間和阿呆同時激發了女裝的癖。有模仿別人的聲音和製作並表演紙上劇場的天賦。夢想是成為一名[漫畫家](../Page/漫畫家.md "wikilink")，曾經自創漫畫《正男假面》。在危急關頭下，聽到小愛的名字會變得非常勇敢，劇場版裡常見到此情節。
    在2010年的劇場版《[超時空新娘](../Page/蠟筆小新：超時空！風起雲湧_我的新娘.md "wikilink")》設定未來成為[便利商店的員工](../Page/便利商店.md "wikilink")。

<!-- end list -->

  - 井川 棒太郎/阿-{呆}-（）

<!-- end list -->

  - 日本配音員：[佐藤智惠](../Page/佐藤智惠.md "wikilink")
  - 香港配音員：[龍德瓊](../Page/龍德瓊.md "wikilink")\[6\]→[姜麗儀](../Page/姜麗儀.md "wikilink")
  - 台灣配音員：[馮友薇](../Page/馮友薇.md "wikilink")→-{[于正昌](../Page/于正昌.md "wikilink")}-（第22-23集＆中期）；[張文俊](../Page/張文俊.md "wikilink")（暫代）→-{[于正昇](../Page/于正昇.md "wikilink")}-（第27集起至前中期＆後期）、[陳宏瑋](../Page/陳宏瑋.md "wikilink")（電視版集數精選-DVD版）

<!-- end list -->

  -
    5歲。5月23日生，A型，人如其名常常發呆，但其實相當深思熟慮。春日部防衛隊隊員。
    總是流鼻涕，但是他的鼻涕能作為武器、表演雜技和保持平衡，也能用來觀察石頭上的紋理，一旦因為鼻塞導致無法順利流鼻涕，連平衡感也會減弱至被微風吹拂會站不穩的程度，而且有人說鼻涕的壞話會非常生氣。朋友們一起玩[相撲時](../Page/相撲.md "wikilink")，被小新擅自取的藝名是「鼻之水」(鼻の水)。
    會隨身帶備小小的針線盒。嗜好是收集各種奇怪的石頭，在其中一集，阿-{呆}-發現了一塊奇石，因而上報並成為傳媒的焦點，一時名震春日部。
    曾喜歡過酢乙女愛，后被酢乙女愛拋棄。事實上也曾喜歡過另一位女孩子，那女孩身患重病無法外出，阿呆常常拿石頭放在那女孩家的圍牆上，一次被妮妮發現又想挖掘隱私，阿呆便在樹叢中甩掉他們，但小新卻追上。阿呆再一次把石頭放在圍牆上，被那女孩的母親發現並邀阿呆與小新兩人一同進入家裡，說明不久她們就要移民去美國，又得知那女孩喜歡海豚，妮妮知道後一行人便去尋找找到了一顆貌似海豚的石頭。阿呆將其送給了那女孩，而女孩在搭上前往美國的飛機前將這顆石頭做為自己的護身符
    雖然平時總是看似在發呆，但偶爾會有超乎幼稚園兒等級的敏捷動作及思考啟發能力。擁有超強的學習能力，是個隱藏的實力者。
    在2010年的劇場版《[超時空新娘](../Page/蠟筆小新：超時空！風起雲湧_我的新娘.md "wikilink")》設定未來成為發明家。

#### 春日部防衛隊之外

  - 酢乙女 愛（）
    配音員：[川澄綾子](../Page/川澄綾子.md "wikilink")（日本）；[賀世芳](../Page/賀世芳.md "wikilink")→[吳貴竹](../Page/吳貴竹.md "wikilink")（2012年首播起）、[林美秀](../Page/林美秀_\(配音員\).md "wikilink")（風起雲湧的叢林冒險）、[許雲雲](../Page/許雲雲.md "wikilink")（TV版集數精選-DVD版）（台灣）
    本作女主角之一，綽號「小愛」，5歲，10月18日生，AB型，財團（財閥）的女兒，極為富有，酢乙女家家族資產估計約80多億美元。春日部防衛隊儲備隊員，但僅有妮妮不承認隊員身分。
    美國[紐約出生](../Page/紐約.md "wikilink")，偕同家人歸國後居於[東京](../Page/東京.md "wikilink")[世田谷區黃金地帶](../Page/世田谷區.md "wikilink")，漫畫初登場於第25期，為了瞭解世田谷區黄金地段以外地方的庶民生活，以投飛鏢的方式選擇了前往春日部，家人還為此在春日部買了別墅。每次上學時，保鏢都會開車到雙葉幼稚園，將紅地毯鋪到教室，播放古典音樂或吹小號迎接她上學。平常由保鑣黑磯負責接送和監視保護，當酢乙女愛和別人發生爭執時，也衝出來保護她。
    喜歡收藏骨董玩偶（Antic
    Doll），接受英才教育擅長多種外語、[鋼琴](../Page/鋼琴.md "wikilink")、[豎琴](../Page/豎琴.md "wikilink")、[西洋劍擊](../Page/西洋劍.md "wikilink")、馬術等技藝，本來討厭游泳，可是看過小新的狗爬式就開始喜歡游泳，原因是小新忠於自己的游泳方式，小愛自己要享受自由地游泳的感覺。運動神經與小新及河村不相上下。一日三餐都是吃自家的廚師做的，如果到小新家去就會請飯店外燴到府服務。喜歡[醋昆布及其他普通甜食](../Page/醋昆布.md "wikilink")。
    幼稚園的校花，會用眼神發射[丘比特之箭](../Page/丘比特.md "wikilink")，正中男生的“红心”時該男生便成为她的愛情俘虜（例如[風間徹](../Page/風間徹.md "wikilink")，[佐藤正男](../Page/佐藤正男.md "wikilink")，[阿呆](../Page/阿呆.md "wikilink")、玫瑰班的小豹等人），為此經常外年齡相仿的幼稚園男學童追求。但因為一般男生被她迷倒之後就會為了追求她而迷失自我，對這種男生已經覺得厭煩，也對心儀她的正男視如狗一般呼喚。後來發現小新不但對她的眼神免疫，沒有被她迷倒（小新稱「對小孩子一點興趣都沒有」），在她面前依然是我行我素，完全不會麻木地附和她的意見（例如小愛塗紅唇的時候正男曾附和說她很成熟，反之小新直言她塗得不好看），察覺小新不同於其他追求她的男生而喜歡上對方，稱他為「小新少爺、小新大人」，只要和小新有關的事都會特別留意。可是小新完全沒有喜歡她的意思，連小新的父母、小葵、夢冴和小白都對她沒有好感。
    情敵是[大原娜娜子](../Page/大原娜娜子.md "wikilink")、久美子（劇場版，小新未来的新娘）、檸檬（不是大姐姐卻能令小新有好感的特殊存在）小椿（比小新大十歲，對照之下已經屬於大姐姐）、櫻花班的[卡莉等所有世界上的漂亮大姐姐](../Page/卡莉.md "wikilink")。漫畫版於第40集中，曾要跟娜娜子比試西洋劍搶回小新的約會，動畫版則第一次看了風間拍的照片以為[神田
    鳥忍就是小新女朋友娜娜子](../Page/神田_鳥忍.md "wikilink")，第二次見到娜娜子則模仿娜娜子的髮型去得到小新的心。
    夢想是成為小新的妻子和加入春日部防衛隊。但是跟春日部防衛隊玩鬼抓人，躲貓貓遊戲都是不受歡迎的，因為她猜輸了還不願意當鬼，要正男頂替，或者是當鬼的時候只會去抓或者去追小新一個，甚至不擇手段要正男抓小新當鬼以享受小新追她的感覺。反而玩超真實扮家家酒卻比妮妮受歡迎。
    和妮妮互視對方為眼中釘，唯獨[新子](../Page/新子.md "wikilink")（5年後的小葵）出現過後成為好朋友，以及在櫻花班的卡莉出現之後，希望聯手搶回雙葉幼稚園同學的支持和小新的心，但最終因為她們都是抄襲別人的風格而以失敗告終。

<!-- end list -->

  - 時川翔（ときかわ しょう）
    動畫第四季539話登場的向日葵班轉班生，喜歡小白，因為父親的工作關係常需要搬家，在缺乏陪伴的情況養成常和人打架的習慣。曾一度制服玫瑰班的獵豹跟班成為幼稚園童頭領，後來和小新相約競爭決鬥的過程，逐漸成為朋友。最終再度因為父親的工作關係搬家離開雙葉幼稚園。

<!-- end list -->

  - 二子玉川和也 ＆ 二子玉川達也
    動畫新番的第497話和第501話登場的[雙胞胎兄弟](../Page/雙胞胎.md "wikilink")，頭髮長有單根[呆毛的是兄長達也](../Page/呆毛.md "wikilink")，長有兩根[呆毛的是弟弟和也](../Page/呆毛.md "wikilink")，兄弟倆彼此水火不容，容易迷路，但兄弟倆只要相離超過一公尺就會嚎啕大哭。因為從東京搬來春日部不熟路況，迷路期間偶遇春日部防衛隊協助帶往警局。後來兄弟倆轉進向日葵班，對松坂老師一見鍾情。

### 玫瑰班（ばら組）

  - 河村 獵豹/康雄（）
    配音員：[大塚智子](../Page/大塚智子.md "wikilink")（日本）；[曾秀清](../Page/曾秀清.md "wikilink")（香港）；[賀世芳](../Page/賀世芳.md "wikilink")（台灣版第21集）／-{[于正昇](../Page/于正昇.md "wikilink")}-（台版第22、42集至中期）／-{[于正昌](../Page/于正昌.md "wikilink")}-（台版第39集），[許雲雲](../Page/許雲雲.md "wikilink")（TV版集數精選-DVD版）（台灣）
    玫瑰班學生。中國漫畫版馬拉松時名字被小新記成**秀水 上山**。小新每次都會唸錯他的名字，沒有一次念對。(像是唸成花豹)
    善於各種各類的運動，為人自信，但偏偏就是贏不了小新。經常跟春日部防衛隊搶遊戲地盤和主動拉攏班上的技藝高手發起挑戰，但偶爾也會委託班上同學協助向日葵班，以及和小新等人合作對抗校外的勁敵。喜歡過小愛。曾經為班級話劇撰寫劇本，但是被發現此事的春日部防衛隊予以差評。
    養了一隻大型狗，名為柯林頓。

<!-- end list -->

  - 仁（ひとし）
    配音員：[志乃宮風子](../Page/志乃宮風子.md "wikilink")→[横山智佐](../Page/横山智佐.md "wikilink")→[天田有希子](../Page/天田有希子.md "wikilink")→[永澤菜教](../Page/永澤菜教.md "wikilink")（日本）
    河村 獵豹的跟班。

<!-- end list -->

  - 輝信（てるのぶ）
    配音員：[白石文子](../Page/白石文子.md "wikilink")→[白鳥由里](../Page/白鳥由里.md "wikilink")→[山口眞弓](../Page/山口眞弓.md "wikilink")→[瀧本富士子](../Page/瀧本富士子.md "wikilink")（日本）
    河村 獵豹的跟班。

<!-- end list -->

  - 宇集院魔朱麿（うじゅういん ましゅまろ）
    配音員：[森田千晶](../Page/森田千晶.md "wikilink")（日本）
    附近知名的有錢人家的孩子，很愛惡作劇，但在媽媽的面前總是乖巧又聽話。名字即為日語中「[棉花軟糖](../Page/棉花軟糖.md "wikilink")（マシュマロ）」的日文。

<!-- end list -->

  - 美穗（ミホ）
    配音員：[阪口あや](../Page/阪口あや.md "wikilink")（日本）
    總愛追求小新、正男和阿-{呆}-的女園童。為人古怪而且花心，常因為小事而「討厭男友」，但其實都是自己一廂情願追求男生。曾試圖追求園長，但被園長以已有家室為由拒絕。自從小愛登場後，就沒有再出現。

<!-- end list -->

  - 小朋
    與眾不同的女孩。很喜歡小新身上的小象。後來因爸爸工作的關係，搬到其他地方並離開了雙葉幼稚園。

<!-- end list -->

  - 惠（めぐみ）
    配音員：[興梠里美](../Page/興梠里美.md "wikilink")（日本）
    在小愛來到前，正男喜歡的女生。
    曾寫情信給她，但在誤會下，被小惠以為追求她的是小新。

#### 玫瑰班的天才幼兒同學（ばら組の天才園児）

  - 中田＆別家無
    玫瑰班的足球主將雙人組，在漫畫第40冊班際足球賽落幕後，對於向日葵班以零比三差距落敗後仍能樂觀以對向老師致謝一事感到詫異。

<!-- end list -->

  - 唾木
    配音員：
    玫瑰班的足球高手之一，有著經常因為嗆到而吐口水的習慣。後來在玫瑰班與向日葵班比賽足球期間，敗給風間、正男、阿呆、妮妮、小新的合作攻勢，向日葵班亦因此契機開始對其他事物產生興趣。角色的外型及其「足球是我的朋友」的口頭禪取材自日本漫畫《[足球小將翼](../Page/足球小將翼.md "wikilink")》主角[大空翼](../Page/大空翼.md "wikilink")。

<!-- end list -->

  - 若林（わかばやし）
    配音員：[呂佩玉](../Page/呂佩玉.md "wikilink")
    被稱為「銅牆鐵壁」的天才守門員，但被小新誤以為是「銅牆鐵屁」。角色外型及名字取材自日本漫畫《[足球小將翼](../Page/足球小將翼.md "wikilink")》守門員角色[若林源三](../Page/若林源三.md "wikilink")。

<!-- end list -->

  - 阿干（ほし）（僅於漫畫版第7期登場）
    在玫瑰班的投手中是最強的。

<!-- end list -->

  - 雨賀得男（あめか えるお）
    長相和說話語尾都模仿青蛙的玫瑰班園生，名字中間的「賀得」取材自日語「青蛙」的諧音。為玫瑰班大跳繩賽的大將之一。

<!-- end list -->

  - 官輕羽流（かんがる はねる）
    喜歡穿著附有袋鼠圖案衣裝的玫瑰班女園生，姓氏的「官輕」取材自英語「袋鼠」的諧音。為玫瑰班大跳繩賽的大將之一。

<!-- end list -->

  - 根雙祭（ねぶだ まつり）
    穿著忍者風格衣裝的玫瑰班園生。為玫瑰班大跳繩賽的大將之一。

<!-- end list -->

  - 秋風 舞（あきかぜ まい）
    配音員：[浦和めぐみ](../Page/浦和めぐみ.md "wikilink")
    天才撲克牌少女。如果對手比自己厲害就會裝哭，或者分散對手注意，然後把撲克牌調位。後來在玫瑰班和向日葵班的公開賽裡敗給小新和阿呆。

<!-- end list -->

  - 山村
    曾獲得全日本游泳比賽冠軍的玫瑰班園童。

<!-- end list -->

  - 南島康介（みなじま こうすけ）
    曾獲得幼兒組游泳賽縣冠軍的玫瑰班園童，說話口癖是「OOO也超舒服的」，在游泳接力賽擔任玫瑰班的主將，敗給向日葵班後欣然接受比賽的結果。角色設計原型取材自日本游泳選手[北島康介](../Page/北島康介.md "wikilink")。

<!-- end list -->

  - 根井丸（ねいまる）
    配音員：[小林ゆう](../Page/小林ゆう.md "wikilink")
    玫瑰班的足球高手之一，外表和名字取材自球星[内马尔](../Page/内马尔.md "wikilink")（Neymar）旧时的造型及後者名字的讀音。
    和獵豹等人組隊與小新等人展開足球競賽，由於被小新影響分神，傳球給獵豹時反讓足球誤擊小新的臀部，令該球射進獵豹等人的隊伍球門而輸掉比賽。事後小新等人對該次比賽經驗和根井丸的球技表達欣賞之情，根井丸亦欣然同意傳授兼再度和小新等人切磋球技。後來和獵豹及小新等人組成雙葉幼稚園足球隊，戰勝路今堂太郎為首的冠軍隊超能春日部隊。是少數在競賽後和向日葵班保持良好互動的玫瑰班園童。

<!-- end list -->

  - 形冰杉夫（かたこり すぎお）
    配音員：[雪野五月](../Page/雪野五月.md "wikilink")
    網球高手，有個名為「空氣火鳳凰」的必殺技，缺點是使用後肩膀會僵硬。受獵豹等人委託和小新等人切磋網球，一度以壓倒性優勢擊敗正男、妮妮、阿呆、風間，卻因為使用絕招導致肩膀痠痛，敗在小新用屁股夾住球拍的回擊。事後和小新成為朋友，還為了減少肩膀痠痛的機率開始向小新學習屁股夾球拍的運球動作。姓氏的「形冰」取自日語「肩膀」的諧音。

<!-- end list -->

  - 加門豊作（かもん　ほうさく）
    配音員：
    暑假時轉校過來的學生。挖地瓜達人，據說是會賭上性命來收穫庄稼，興趣是園藝的幼稚園兒童。雙葉幼稚園校外教學期間，和獵豹等人組隊與向日葵班比賽挖地瓜，該場競賽最終因為小新偕同風間、妮妮、正男、阿呆、小愛挖出百年一見的大型地瓜「卑彌乎」，由向日葵班獲得勝利。

<!-- end list -->

  - 圓張夕子
    漫畫單行本第45冊登場，經常攜帶水晶球，擅長用轉圓盤占卜未來的玫瑰班園童。經由獵豹介紹協助向日葵班占卜松坂梅和行田德郎的戀情時，因為占卜用的圓盤破裂而預測到兩者的戀情會以悲劇收場。

<!-- end list -->

  - 小千代大海
    配音員：
    玫瑰班的拔河賽高手，春日部兒童[相撲賽的](../Page/相撲.md "wikilink")[橫綱](../Page/橫綱.md "wikilink")。偕同玫瑰般的拔河隊成員與向日葵班比賽，但由於比賽當日全員見及小新等人的道具裝（天鵝裝和相撲裝）而大笑分神，最終敗給向日葵班。角色設計原型及名字取材自日本相撲力士[千代大海龍二](../Page/千代大海龍二.md "wikilink")。

<!-- end list -->

  - 巢久井金太（すくい　きんた）
    配音員：[斋贺美月](../Page/斋贺美月.md "wikilink")
    玫瑰班的[撈金魚名人](../Page/撈金魚.md "wikilink")，有著夏季也配戴圍巾的習慣。偕同獵豹等人和小新等人比賽撈金魚期間，為了取勝將目標鎖定池裡相當於一百隻金魚的罕見金魚「小怒金」，試圖用網框將其從水裡捲起時，不慎讓小怒金從網框彈走，掉進小新等人的金魚玻璃碗裡而輸掉比賽。事後因為和其他人對獵豹堅持競賽獲勝的自傲態度不滿，遂跟著其他人逛其他攤位兼請吃棉花糖。姓氏的「巢久井」取自日語「打撈」的諧音。

<!-- end list -->

  - 頃樫 文五郎（ころがし　ふんごろう）
    配音員：[鈴木晶子](../Page/鈴木晶子.md "wikilink")
    很會丟[保齡球的幼稚園童](../Page/保齡球.md "wikilink")。喜歡[瑞士捲和](../Page/瑞士捲.md "wikilink")[滾石合唱團](../Page/滾石合唱團.md "wikilink")。有一次和獵豹組隊然後跟風間和小新對決，但是因小新上完廁所後沒洗手而使用了他的自用球，造成他人生的洗溝後，連續洗溝。絕招是「黑洞之球」,但是被小新用「白洞之球」（將小白當成保齡球）逆轉勝。姓氏的「頃樫」取自日語「滾動（ころがす）」的諧音。

<!-- end list -->

  - 津見來太郎（つみ　きたろう）
    配音員：[皆川純子](../Page/皆川純子.md "wikilink")
    名字的讀音也可以譯成積木太郎（つみき たろう）。
    日本第一的疊積木幼稚園生，也是埼玉籃球大賽幼稚園組之中，數一數二的人物。和獵豹等人組隊與小新等人比賽疊積木期間，一度領先小新等人，後因為堆疊最後一塊積木時，不慎於跳躍後跌落地面，導致積木散開，令小新等人後來追上，最終該局競賽因為小新以[對角線角度疊上最後的積木領先些微高度](../Page/對角線.md "wikilink")，由小新等人獲勝。

<!-- end list -->

  - 穴雪丈（あなゆき じょう）
    配音員：[福圓美里](../Page/福圓美里.md "wikilink")
    很會[打雪仗且習慣裝扮成雪人](../Page/打雪仗.md "wikilink")，經常腹痛的玫瑰班園童。原本和獵豹等人組隊至公園打雪仗，因為臨時腹痛至公共洗手間如廁，被小新冒用身份現身公園，導致獵豹臨時決定將小新拉進隊伍一段時間。事後到場時發現雙方競賽落幕和再度腹痛而離開現場。名字的雪丈取自日語「雪仗」的諧音。

<!-- end list -->

  - 電能寺義我男（でんのうじ ぎがお）
    配音員：
    很會打[高爾夫球](../Page/高爾夫球.md "wikilink")，經常運用平板電腦搭配空拍器計算球徑的玫瑰班園童。和獵豹等人組隊，向小新等人提出依照特定球徑比賽的規則展開高爾夫接力競賽，後由於小新將卡在遊樂設施底下的高爾夫球擊回比賽路徑，加著正男擊出落在屋頂的球被風吹落後，沿著排水管滾入球洞，被小新等人逆轉戰局而輸掉競賽。名字後段的「我男」取自英語「高爾夫（Golf）」的諧音。

<!-- end list -->

  - 互美田月人（ごみだ げつと）
    配音員：
    擅長遠程丟垃圾的玫瑰班園生。因為獵豹兩度被正男丟擲的紙團意外扔中，受獵豹委託和正男比賽，後因為小新指導正男投擲方式，加著最終賽正男扔至屋頂墜落的紙團擊中小新的臀部投進垃圾桶而敗北。姓氏的互美音取自日語「垃圾」的諧音。

<!-- end list -->

  - 卡林·古德曼·飛鳥（カ－リン·グッドマン·あすか）
    擅長玩臀部[冰壺的玫瑰班園童](../Page/冰壺.md "wikilink")，欣賞小新的臀部。偕同獵豹等人組隊和小新等人比賽，被小新逆轉局勢而敗，事後連同獵豹等人被園長要求清除繪在地板的冰壺圈。名字「卡林」與中間名「古德曼」分別取自英語的冰壺（Curling）和擅長者（good
    man）。

<!-- end list -->

  - 卡拉·班德里希·海苔平（キャラ・ベドリッヒ・のり平（へ））
    擅長製作便當且能用[海苔在便當上貼出卡通圖案的玫瑰班園童](../Page/海苔.md "wikilink")。個性溫和，時常吐槽自己和獵豹等人，有著看見攸關食材的事物便聯想到便當創作主題的習慣。被獵豹等人請來和小新等人比賽色紙[拼貼畫時](../Page/拼貼畫.md "wikilink")，因為創作材料非米飯食材，無法發揮靈感做出作品而放棄比賽。事後見及小新用色紙做出海苔便當的主題，認為其如實呈現便當的質感而給予高評價，遂拿出自己製作的卡通便當邀請小新共餐並成為朋友。名字中間的「班德（ベド）」取自日語「[便當](../Page/便當.md "wikilink")」的諧音。

### 櫻花班（さくら組）

  - 詩織（しおり）
    配音員：
    園內第三受歡迎的女園兒。曾向風間吿白。

<!-- end list -->

  - 遙（）
    配音員：[大前茜](../Page/大前茜.md "wikilink")

<!-- end list -->

  - 小俊（）
    配音員：[小松里歌](../Page/小松里歌.md "wikilink")

<!-- end list -->

  - 卡莉（）/ [Kyary Pamyu
    Pamyu](../Page/Kyary_Pamyu_Pamyu.md "wikilink")（台灣官方譯為[卡莉怪妞](../Page/卡莉怪妞.md "wikilink")）
    配音員：
    曾經出現在蠟筆小新新版第4集的第一個故事單元串場。原型為當紅歌手[Kyary Pamyu
    Pamyu](../Page/Kyary_Pamyu_Pamyu.md "wikilink")（台灣官方譯為[卡莉怪妞](../Page/卡莉怪妞.md "wikilink")）。因為她本人曾表態自己蠟筆小新的忠實讀者\[7\]，所以作者就將她畫進了蠟筆小新漫畫裡，還以5歲的樣子登場。
    初登場時便以卡莉怪妞PON PON
    PON的衣着風格登場，同時跟雙葉幼稚園的園童獻唱[PONPONPON和](../Page/PONPONPON.md "wikilink")[CANDY
    CANDY](../Page/CANDY_CANDY.md "wikilink")，令許多園童為其著迷，她見到小新的蜈蚣裝扮就十分喜歡，還邀請小新一同上台獻唱，贏得園童支持，但此舉反而令向來自命可愛和爭風吃醋的妮妮與心儀小新的小愛感到吃驚，於是第二天妮妮和小愛改穿華麗但比較普通的歌德服在自家舞台上獻唱，試圖搶回支持者的心，但是卡莉不僅和小新忽然出現在屋頂並用大聲公唱歌搶回所有支持者，更告訴跟妮妮和小愛要用自己的風格去表現自己是最重要，最終她們穿回自己的服裝一起到屋頂一起獻唱。

<!-- end list -->

  - 崎山（）
    配音員：[山崎弘也](../Page/山崎弘也.md "wikilink")
    原型為日本搞笑團體[不可接觸中的成員](../Page/不可接觸（搞笑組合）.md "wikilink")[山崎弘也](../Page/山崎弘也.md "wikilink")，以其經典的「白領帶」及「屁股下巴」形象登場。
    在與春日部防衛隊見面時，因長相老氣，而被稱為「崎山哥」(後證明其年紀較小)。
    與小新感情特別好，自稱兩人為「姐妹搞笑」。後加入春日部防衛隊，成為後補隊員。在隊長選舉時曾投給風間，但因其候補隊員身份導致選票無效，風間因而想將他升為正式隊員，不過崎山卻表示「我要當春日部防衛隊的永久候補」。最終被上尾老師帶回櫻花班。

### 紫羅蘭班

  - 愛藤皆子
    園內第二受歡迎的美女園兒。

### 教職員與關係者

  - 高倉文太（）
    配音員：[納谷六朗](../Page/納谷六朗.md "wikilink")→[森田順平](../Page/森田順平.md "wikilink")（日本）；[陳旭明](../Page/陳旭明_\(配音員\).md "wikilink")（亞視TV版），[黎家希](../Page/黎家希.md "wikilink")（劇場版11、21）（香港）；-{[于正昇](../Page/于正昇.md "wikilink")}-（台灣版第1集至第18集）→-{[于正昌](../Page/于正昌.md "wikilink")}-（台灣版第20集至第？集）→[魏伯勤](../Page/魏伯勤.md "wikilink")→[宋昱璁](../Page/宋昱璁.md "wikilink")，[陳宏瑋](../Page/陳宏瑋.md "wikilink")（TV版集數精選-DVD版）（台灣）

<!-- end list -->

  - 登場集數：

<!-- end list -->

  -
    雙葉／動感幼稚園園長，48歲，[四國出身](../Page/四國.md "wikilink")。
    因為擁有令人生畏的嚴肅樣貌，常被誤認為[黑道老大](../Page/黑道.md "wikilink")，初登場時甚至被小新稱為「黑道炒地皮的」、「把人丟進東京灣淹死」（台版原著）導致班上同學「恐慌逃走」，日後有時在外頭見到他時更無意地叫他「組長」（日文裡等同黑道老大\[8\]。），加著連他所認識的其他幼稚園園長長相都是如此，以致不知情外人有意無意地加深了誤會，甚至曾為此被臨近居民誤會而導致警察出動的鬧劇，間接對自己的容貌產生自卑感。實際上為人和藹善良，同時也因為其容貌和善良性格而保住了兒童的安全。
    還在東京唸大學期間，某次因為迷路而向路人問路時，多數路人皆誤以為其來意不善而刻意避開他，故在數次被人懼怕後在某個地方意志消沉地坐著發呆，但當時有位小朋友看出他內心的善良並送他糖果，受到感動的他因而在畢業後投入幼教業。
    寫得一手好書法，在「寫書法」的單元中曾讓園長秀出他的好筆功。此外也懂得穿女性和服的方法和家政事務。害怕看牙醫。
    創立幼稚園之後，為紀念上京發展30週年，將這一天定為「上京紀念日（園長先生的進城紀念日）」並立為幼稚園每年園定假日（不過美冴要準備超級大減價應付送小新去上學卻計算錯誤，因此很討厭這一天的放假日）。

<!-- end list -->

  - 高倉志麻（）
    配音員：[滝沢ロコ](../Page/滝沢ロコ.md "wikilink")（日本）；？→[劉如蘋](../Page/劉如蘋.md "wikilink")（台灣）
    高倉園長之妻，42歲。雙葉／動感幼稚園副園長。
    性格較園長嚴肅。原著初次登場時因她叫園長的場面被小新看到而被他稱為[押寨夫人](../Page/押寨夫人.md "wikilink")。
    漫畫新版單行本第七卷提及，原本和園長是青梅竹馬，小時候被大人們誤解時獲園長勉勵而振作，後來18歲那年遭遇不良少女襲擊時被園長解圍，接受了園長的告白而開始交往，進而結婚。時常以輔佐者的身分提醒園長。

<!-- end list -->

  - 石坂綠（舊姓為吉永）（）
    配音員：[高田由美](../Page/高田由美.md "wikilink")→[寺田はるひ](../Page/七緒はるひ.md "wikilink")（日本）；[譚淑嫻](../Page/譚淑嫻.md "wikilink")（亞視TV版），[王夢華](../Page/王夢華.md "wikilink")（劇場版11）（香港）；[李宛鳳](../Page/李宛鳳.md "wikilink")（前19集）→[賀世芳](../Page/賀世芳.md "wikilink")（台灣版第20集起）→[吳貴竹](../Page/吳貴竹.md "wikilink")（2012年起），[許雲雲](../Page/許雲雲.md "wikilink")（TV版集數精選-DVD版）（台灣）
    向日葵班導師，24歲、6月28日生，O型。春日部防衛隊臨時隊員兼春日部防衛隊作戰會議秘密基地管理員。
    被小新稱作「小綠」。
    常與松坂老師爭鋒吃醋，但其實很關心對方。
    當幼稚園老師之前曾幻想自己能成為演歌歌手，並擁有在[紅白歌唱大賽唱壓軸的殊榮與實力](../Page/紅白歌唱大賽.md "wikilink")，還取好了「都雲雀」這個藝名。
    和男友石坂純一相戀結婚，婚後改從夫姓，在野原家中經大屋主代協助誕下一女。
    小新一行人經常「強行」在她的家舉行春日部防衛隊會議並稱為「基地」。
    非常害怕[倉鼠](../Page/倉鼠.md "wikilink")，覺得它們是[老鼠](../Page/老鼠.md "wikilink")。

<!-- end list -->

  - 石坂純一（）
    配音員：[坂東尚樹](../Page/坂東尚樹.md "wikilink")（日本）；-{[于正昇](../Page/于正昇.md "wikilink")}-（台灣）
    阿綠的丈夫，24歲。為人隨和。

<!-- end list -->

  - 石坂桃（）
    阿綠的女兒，動畫版未登場。

<!-- end list -->

  - 松坂梅（）
    日本配音員：[富澤美智惠](../Page/富澤美智惠.md "wikilink")；
    香港配音員：[姚天麗](../Page/姚天麗.md "wikilink")（第1-211集） \[9\] →
    [莊巧兒](../Page/莊巧兒.md "wikilink")（第212集起）；
    台灣配音員：[李宛鳳](../Page/李宛鳳.md "wikilink")（前19集）→[馮友薇](../Page/馮友薇.md "wikilink")（台灣版第20集至52集、第105集至262集）、[許淑嬪](../Page/許淑嬪.md "wikilink")（台灣版53集至104集）→[蔣篤慧](../Page/蔣篤慧.md "wikilink")（台灣版第263集起），[蔣篤慧](../Page/蔣篤慧.md "wikilink")（TV版集數精選-DVD版）（台灣）
    玫瑰班導師，24歲，11月17生，A型，身高158.5cm。
    小新對她的評價是「身材很不錯，打扮也很時髦，是個美女喔！但就是性格很變態」。表面看似難以相處，愛慕虛榮且經常和吉永老師鬥嘴，其實個性溫柔且關心著吉永老師。和吉永老師同樣非常害怕[倉鼠](../Page/倉鼠.md "wikilink")，但為了面子而裝不害怕。曾領養白色小貓瑪莉蓮。喜歡顏色鮮艷的紫色。
    出身和成長於鄉下地區，以前還有「種田公主」的稱號，身處鄉下會不自覺想幫忙做活或說出方言。因為不會游泳而在高中時期被戲稱為「銅像美人魚」。但因為愛慕虛榮且好面子的性格作祟，經常對外誆稱自己出身[六本木和居住高級公寓](../Page/六本木.md "wikilink")，甚至曾向其他老師捏造自己高中時期擅長游泳的優秀事蹟，也因此每逢月底都因為購買名牌衣服造成經濟拮据而吃泡麵度日，同時擔心被包含小新一夥的其他對象發現自己經濟拮据和居住破舊公寓的事實。
    24年來沒交過男友，雖曾與川口交往，但松坂梅因恐怕小新知道戀情後傳給吉永綠知道，訛稱不能接受基層人士的謊話被站在背後川口無意聽見而分手。後再於接骨院邂逅接骨醫師行田德郎（漫畫已故），發展為情侶關係。漫畫第47冊德郎遭遇恐怖攻擊身故後，松坂梅本欲隨德郎而去，但經由小新帶來的德郎的遺信引導重新振作，此後思念德郎而持續單身。動畫中則在德郎出國後倆人戀情無疾而終。
    動畫劇情中經常發生松坂梅和約會對象約會時、為避免被偶遇的小新認出而做「怪事」，導致約會對象誤解而使約會破裂的事件。
    劇場版《雲黑齋的野心》被歇魯控制的現代平行世界中已不當幼稚園老師，而是成為當紅時裝設計師，很不喜歡仰慕者與採訪記者對於自己「小梅」的稱呼。曾說過不喜歡「小梅」這個稱呼是因感覺很像傭人的名字。

<!-- end list -->

  - 松坂松（）
    配音員：[勝生真沙子](../Page/勝生真沙子.md "wikilink")（日本）
    松阪梅長姊，28歲，未婚。職業是中學教師。
    個性（尤其時追男人這一塊）基本上是其妹的誇張版，但平常還是會假裝端莊。

<!-- end list -->

  - 松坂竹（）
    配音員：[速見圭](../Page/速見圭.md "wikilink")（日本）
    松阪梅二姊，26歲。未婚。職業是小學教師。
    個性（尤其時追男人這一塊）基本上是其妹的誇張版。

<!-- end list -->

  - 行田德郎（）
    配音員：[井上和彦](../Page/井上和彦.md "wikilink")（日本）
    接骨院醫生，26歲。
    松阪因受傷就醫而結識彼此，後成為松坂的男友。
    興趣是研究骨頭，後來為了挖掘化石而遠赴南美洲。
    原作漫畫第45卷再度回國與松坂見面，但是在第47卷裡在恐怖份子的炸彈襲擊中罹難，造成讀者間很大的譁然與爭議。也因此動畫版沒有播出第45卷—第47卷的內容。

<!-- end list -->

  - 栗橋真紀子
    配音員：
    松坂老師讀短期大學時最要好的朋友
    短期大學畢業後就馬上與收入穩定的公務員結婚，而且很快的生下了一個男孩一個女孩。
    經常在電話中對松坂老師的現況說些刺激的說話，和松坂老師過著完全相反的生活，其實很羨慕松坂老師，因為她也很想成為幼稚園老師，生了小孩後就完全沒有了自己的自由時間，所以很羨慕松坂老師的單身生活。

<!-- end list -->

  - 上尾義美（又譯上尾真澄、上尾真須美、上尾真美、上尾增美、上尾益美）（）
    配音員：[三石琴乃](../Page/三石琴乃.md "wikilink")（日本）；[吳小藝](../Page/吳小藝.md "wikilink")（香港）
    ；[王瑞芹](../Page/王瑞芹.md "wikilink")、[林美秀](../Page/林美秀.md "wikilink")（代配），[許雲雲](../Page/許雲雲.md "wikilink")（TV版集數精選-DVD版）（台灣）
    雙葉幼稚園教師，起初是松坂梅的代課老師，後來為櫻花班老師，23歲。
    很喜歡吃甜甜圈。雖然非常怕小孩子，仍選擇成為幼稚園老師，到職初期經常因為怕小孩與懼高症而哭喊著要辭職。
    深度[近視患者](../Page/近視.md "wikilink")，平常習慣戴著眼鏡，性格略顯陰暗，膽小怕事且不敢大聲說話；一旦摘下眼鏡，便會因為無法看清週遭人事物的影響，個性變得爽朗直率且容易衝動，更能坦白大聲說話（配戴隱形眼鏡亦有類似效果），但在戴回眼鏡後，會為自己卸除眼鏡其間的言行感到困窘。這點不但時常被小新玩弄，也成為其他人士為擺脫窘境使出的手段（在電影《溫泉大作戰》裡園長就曾為了擺脫媒體的採訪而摘掉上尾的眼鏡）。有著無法容忍不整齊事物的[強迫症行為](../Page/強迫症.md "wikilink")。
    擅於鋼琴，在石坂純一和吉永綠結婚典禮當日擔任[風琴伴奏](../Page/風琴.md "wikilink")。起初因為發現對酢乙女愛的保鑣黑磯先生曾在幼稚園裡吸菸而對其有偏見，直至某次上尾因為黑磯先生將爬上樹卻無法下來的幼稚園童廣三親自救下，轉而對其改觀，受其勉勵決定逐步克服孩童恐懼症和繼續投入教職。此後和黑磯先生的關係甚為曖昧，亦是唯一一個看過黑磯先生把墨鏡拿下後的樣子的人。

<!-- end list -->

  - 熱繰椎造（）
    配音員：[田中一成](../Page/田中一成.md "wikilink")（日本）；-{[于正昇](../Page/于正昇.md "wikilink")}-（台灣）

<!-- end list -->

  - 登場集數：

<!-- end list -->

  -
    石坂綠請產假期間的代課老師，22歲。
    個性熱情無比，熱愛運動，精力充沛，一開始因為太過積極的個性，使學生們和他有些距離，但後來逐漸受到學生的喜愛（曾被妮妮暗戀）。後來在石坂老師產假結束後離開，離別時還暗自大哭一場。
    喜歡生吃紅蘿蔔。原本很害怕兔子，但後來因經過小新的特訓，回想起小時候因為跟兔子搶胡蘿蔔吃而被咬的記憶之後就克服了恐懼。離開幼稚園後曾回來拜訪幼稚園和園童做雪人。

<!-- end list -->

  - 小泉（）

<!-- end list -->

  - 登場集數：

<!-- end list -->

  -
    [七夕節火之女神人選](../Page/七夕節.md "wikilink")，已經決定結婚。

<!-- end list -->

  - 青井若造（あおい　わかぞう）
    配音：[鈴木千尋](../Page/鈴木千尋.md "wikilink")（日本）

<!-- end list -->

  - 登場集數：

<!-- end list -->

  -
    擅長體育的幼稚園實習教師，見習期間因為小新多度弄掉上尾老師的眼鏡，被脫下眼鏡的上尾老師頻頻操練。

### 幼稚園家屬與關係者

  - 櫻田妮妮相關
    櫻田萌子（さくらだ もえこ）\[10\]
    配音員：[齊藤庄子](../Page/齊藤庄子.md "wikilink")→[萩森侚子](../Page/萩森侚子.md "wikilink")（日本）；[李宛鳳](../Page/李宛鳳.md "wikilink")（台版前19集）→[呂佩玉](../Page/呂佩玉.md "wikilink")（台版第20集至21集）→[賀世芳](../Page/賀世芳.md "wikilink")／[馮友薇](../Page/馮友薇.md "wikilink")（暫代）→[蔣篤慧](../Page/蔣篤慧.md "wikilink")→[吳貴竹](../Page/吳貴竹.md "wikilink")，[蔣篤慧](../Page/蔣篤慧.md "wikilink")（TV版集數精選-DVD版）（台灣）
    櫻田妮妮的母親，28歲，初次登場時是中長髮型，中期後包括後來的動畫都以長髮為主。
    喜歡購買高級食材，但是不善烹飪，經常因為調味失敗做出過重口味的料理，本人亦非常在意這點。
    經常發生購買高級食物卻恰逢小新來訪，還被小新識破欲私藏食材的情事，即便小新都會聲明「不用特別拿出來招待」，但礙於不拿出來會給他人留下吝嗇的觀感，所以每次都會礙於面子問題而拿出來招待。
    全家出遊或在外用餐時必定會遇到野原一家，而幾乎都會100%發生萌子預先計畫將較便宜的東西分給小新時，被小新無意間吃掉較昂貴的食材的狀況，為此非常害怕遇到小新來家裡，也非常討厭野原一家人(但不會表露出來，亦有跟美冴一同聚餐過)。
    憤怒時會在無人地方揍兔子玩偶**幸福兔**洩憤，甚至會給幸福兔穿上與小新同款的衣服後再來狂揍，原因幾乎都是因為小新，還導致已經有了隨身攜帶幸福兔來做不時之需的習慣。
    雖然曾經想過要改掉揍幸福兔洩憤的壞習慣，但是被小新和小愛批評招待的料理後，壞習慣仍然沒有改掉。

<!-- end list -->

  - 櫻田苗木（さくらだ なえき）
    配音員：[大瀧進矢](../Page/大瀧進矢.md "wikilink")（日本）
    櫻田妮妮的父親，漫畫裏是在家附近出了名的型男，動畫裏是一名帶眼鏡的中年男性。
    反應十分敏銳。每次在郊游活動時看見野原一家，也會主動邀請他們一起坐，但這樣令太太十分憤怒。會在看見憤怒的萌子揍幸福兔洩憤的時候哭着說「這不是平常的萌子！」，後期開始對不知客氣為何物的野原一家人感到害怕，會在賞花時和太太萌子一起躲著野原一家。

<!-- end list -->

  - 櫻田妮妮的奶奶（ネネちゃんの祖母）

<!-- end list -->

  - 幸福兔／挨揍兔（殴られウサギ）
    妮妮和萌子的共用兔子布偶。原名幸福兔，有受虐傾向。是少數能聽懂小白的語言的對象。
    原本是某家店的兔子玩偶，因樣貌可愛而被當時兩歲的妮妮買回家，之所有的設施用品也轉換成物的樣子，後來因為小新的出現，而變成妮妮和萌子的出氣用兔子玩偶。雖然平常是個任憑挨揍的兔子玩偶，其實是所有兔子玩偶裡唯一有思想能說話走路的異類，認為龜兔賽跑是兔子的恥辱，非常討厭[烏龜也很怕水](../Page/烏龜.md "wikilink")，喜歡胡蘿蔔汁和布丁\[11\]。
    曾附身在妮妮身上，卻因小新誤闖而壞了大事，轉改為附身在萌子身上。後來甚至視被揍可以增加自我價值觀感，要迷惑妮妮與萌子來揍牠。

<!-- end list -->

  - 風間徹相關
    風間峰子（風間 みね子）\[12\]
    配音員：[玉川紗己子](../Page/玉川紗己子.md "wikilink")（日本）；[賀世芳](../Page/賀世芳.md "wikilink")（台版第20、21集）→[馮友薇](../Page/馮友薇.md "wikilink")→[呂佩玉](../Page/呂佩玉.md "wikilink")→[蔣篤慧](../Page/蔣篤慧.md "wikilink")，[許雲雲](../Page/許雲雲.md "wikilink")（TV版集數精選-DVD版）（台灣）
    風間徹的母親，是一名美女碩士。
    因為家境富裕，所以經常購買名牌衣服。穿着的小褲褲圖案十分花俏，有一次被小新胡亂猜中。
    有著戀子情節，且私下喜歡裝扮成男性角色(頗有男裝麗人的架勢)。初期的性格較為愛慕虛榮，喜歡炫耀，後期轉變成端莊溫柔的形象。
    個性看似溫柔，但小徹的成績有其嚴格的要求，也不允許小徹常買巧克力餅之類的點心來吃，風間有動畫周邊之類的包裹寄到家裡時也會謊稱是學習用的教材。
    與討厭小新的妮妮媽媽萌子不同，對小新的感覺有些複雜，兒子小徹做到跟小新有關的惡夢時曾表示夢到怪獸可能還比較好。

<!-- end list -->

  - 風間的爸爸（風間くんのパパ）
    配音員：[金丸淳一](../Page/金丸淳一.md "wikilink")（日本），[宋昱璁](../Page/宋昱璁.md "wikilink")（台灣）
    風間徹的父親，本名不明。是一名博士，在世界各地工作。

<!-- end list -->

  - 佐藤正男相關
    佐藤正男的媽媽（マサオくんのママ）
    配音員：[大塚智子](../Page/大塚智子.md "wikilink")（日本）；[賀世芳](../Page/賀世芳.md "wikilink")→[王瑞芹](../Page/王瑞芹.md "wikilink")（台灣），[許雲雲](../Page/許雲雲.md "wikilink")（TV版集數精選-DVD版）
    本名不詳，長相和個性都和正男相仿，喜歡按着活動計畫表做事。
    比美冴更貪小便宜，我行我素，會毫不害羞的把家庭餐廳提供的牙籤、面紙等大把大把帶回家。據美冴推測，是諸位母親中年紀最長的。
    跟妮妮和風間的媽媽不同，十分歡迎小新來家裡作客，甚至對正男有朋友來家裡感到欣慰，但對正男有時被小新整到心靈受創時亦會感到無言。

<!-- end list -->

  - 佐藤正男的爸爸（マサオくんのパパ）
    配音員：[松山鷹志](../Page/松山鷹志.md "wikilink")（日本）

<!-- end list -->

  - 登場集數：漫畫第50巻，動畫704「ロック魂だゾ」

<!-- end list -->

  -
    音痴，喜歡古典音樂，但向太太吹牛說自己組過搖滾樂團。
    漫畫《新蠟筆小新》第5卷只出現背影。

<!-- end list -->

  - 阿-{呆}-相關
    阿-{呆}-的媽媽（ボーちゃんのママ）
    從來沒有顯露過外貌，而且沒有人見過（除了阿-{呆}-），充滿謎團的女人。
    因為阿-{呆}-是一個乖孩子，所以放心他自己去玩。
    只在漫畫第10巻露出過頭髮，其他的東西沒有人知道，動畫中也從未登場過。

<!-- end list -->

  - 酢乙女愛相關
    黑磯（くろいそ）
    配音員：[立木文彥](../Page/立木文彥.md "wikilink")（日本）；-{[于正昇](../Page/于正昇.md "wikilink")}-（台灣）
    酢乙女愛的[保鏢和司機](../Page/保鏢.md "wikilink")。曾在保鏢學院受訓過。
    工作辛苦繁瑣，每天負責駕車接送小愛，還要幫忙小愛處理各種小事。經常因為不慎破壞小愛家的高級收藏品和設施、偷吃東西被小愛察覺作為把柄，雖然會阻止小愛做蠢事，但只要小愛拿出事先準備的把柄就沒轍了。
    與上尾老師關係甚為曖昧，喜歡[鐵道唱歌東海道篇的歌曲和栗子糕](../Page/鐵道唱歌.md "wikilink")（動畫新番964話），同時也是電影[惡靈古堡系列的忠實粉絲](../Page/惡靈古堡系列.md "wikilink")（中文版1619集）。動畫1619集曾受小愛委託，負責協助小新進行短期保鑣訓練。

<!-- end list -->

  - 赤崎・青山
    酢乙女愛的司機兼保鑣，和黑磯同樣墨鏡和黑色西裝。喜歡人妻類型的女性（例如吉永綠）。曾偕同黑磯參加吉永綠、松坂梅、上尾義美、小愛及小新的聯誼。

<!-- end list -->

  - 小愛的媽媽（）
    背影出現在動漫“區域的私奔艾瓚”（2003年11月8日播出）。臉部和年齡是未知的。

<!-- end list -->

  - 小愛的爸爸（）
    從漫畫第47冊初登場。年齡區間為40幾歲至50幾歲初期。居住在英國。曾接受松阪梅的委託，尋覓櫥窗裡的結婚婚紗。

<!-- end list -->

  - 勞騰樂天（ロッテン 樂天）
    配音員：[淺川悠](../Page/淺川悠.md "wikilink")
    小愛的新任女保鏢和司機。個性嚴謹但過度認真，後為了保護小愛不踩到積水將其拋出去，被尾隨的黑磯及時接住小愛。事後因被黑姬判定失職而重新回去保鏢學院學習。

<!-- end list -->

  - 宇集院魔朱麿相關
    宇集院連太郎（）
    配音員：-{[于正昇](../Page/于正昇.md "wikilink")}-、-{[于正昌](../Page/于正昌.md "wikilink")}-（台灣）
    宇集院魔朱磨的父親，春日部市議員，涉及洗黑錢。令美冴非常討厭。

<!-- end list -->

  - 宇集院夫人（）
    配音員：[川浪叶子](../Page/川浪叶子.md "wikilink")（日本）
    宇集院連太郎的妻子，宇集院魔朱磨的母親。經常炫耀自己很有錢。美冴很討厭她。會在家中安裝攝錄機監視管家有沒有偷懶。

<!-- end list -->

  - 東松山 種（）
    配音員：[高乃麗](../Page/高乃麗.md "wikilink")（日本）
    宇集院家的管家，76歲。曾因小新多次搗蛋而被宇集院夫人叱責，為了消氣會在晚上在宇集院家的牆壁上塗鴉（寫上宇集院夫人壞話及諷刺，例如濃妝女等）。

## 動感小學相關（アクション小学校）

  -
    上了小學的小新與阿-{呆}-和正男同為1年1班，妮妮為1年3班，風間則考上了私立小學

  - 姫宮（ひめみや）

<!-- end list -->

  - 日本配音員：[鷹森淑乃](../Page/鷹森淑乃.md "wikilink")

<!-- end list -->

  -
    1年1班的導師，亦是小新的班導，對小新相當頭痛。
    31歲，單身，有嚴重[潔癖症](../Page/洁癖.md "wikilink")。
    男友為飽彦先生（已分手）。

<!-- end list -->

  - 南櫻井（みなみさくらい）

<!-- end list -->

  - 日本配音員：[川上倫子](../Page/川上倫子.md "wikilink")

<!-- end list -->

  -
    1年2班的班導。小新喜歡的動感小學第一美女老師。姫宮老師視她為對手。

<!-- end list -->

  - 鳩谷（はとがや）

<!-- end list -->

  - 日本配音員： 川上倫子→[西村ちなみ](../Page/西村ちなみ.md "wikilink")

<!-- end list -->

  -
    動畫裡名為「持田」（もちだ）。動感小學6年1班，地區集體登校小組B區組長。
    經常因為小新慢慢吞吞的行為而大發雷霆。
    該地區集體登校小組的前輩創下10年連續沒有人遲到記錄的光輝記錄，現在卻因為小新的關係正創下連續10天遲到的可恥記錄。

<!-- end list -->

  - 多田（ただ）

<!-- end list -->

  - 日本配音員：[斎賀みつき](../Page/斎賀みつき.md "wikilink")

<!-- end list -->

  -
    身材肥胖，地區集體登校小組B區組員。

<!-- end list -->

  - 久喜（くき）

<!-- end list -->

  - 日本配音員：[若菜よう子](../Page/若菜よう子.md "wikilink")

<!-- end list -->

  -
    坐在小新隔壁的女生，小新忘記帶課本時會借給他看。

<!-- end list -->

  - （ちほ）

<!-- end list -->

  - 意地目 鯛造（いじめ たいぞう）
    小新的同學。

<!-- end list -->

  - 意地目 鯛太郎（いじめ たいだろう）

<!-- end list -->

  - 日本配音員：

<!-- end list -->

  -
    鯛造的哥哥。

## 動畫、特攝相關

  - [動感超人](../Page/動感超人.md "wikilink")／動感假面（）
    配音員：[玄田哲章](../Page/玄田哲章.md "wikilink")（日本）；-{[于正昇](../Page/于正昇.md "wikilink")}-（台灣版第1集至第18集）→-{[于正昌](../Page/于正昌.md "wikilink")}-（台灣版第20集至第？集）→[魏伯勤](../Page/魏伯勤.md "wikilink")→[宋昱璁](../Page/宋昱璁.md "wikilink")，[陳宏瑋](../Page/陳宏瑋.md "wikilink")（TV版集數精選-DVD版）（台灣）；[黃志成](../Page/黃志成.md "wikilink")（香港）

<!-- end list -->

  - 登場集數:

<!-- end list -->

  -
    [特攝片英雄](../Page/特攝.md "wikilink")，飾演者名為**郷剛太郎**（小葵喜歡的男性之一，也跟小新熟識）。
    28歲，外星人。(角色原型疑似假面騎士BLACK主角，南光太郎。無論名字、招牌動作、能量源、以及日常服等設定，均有相似之處)
    小新的偶像之一，擅長使用絕技「動感光波」打倒敵人。
    有時候會在劇場版跟小新一起打倒壞人。

<!-- end list -->

  - 櫻咪咪子（）
    配音員：[小櫻悅子](../Page/小櫻悅子.md "wikilink")（日本）；[李宛鳳](../Page/李宛鳳.md "wikilink")（早期）→[賀世芳](../Page/賀世芳.md "wikilink")→[吳貴竹](../Page/吳貴竹.md "wikilink")，[丘梅君](../Page/丘梅君.md "wikilink")（TV版集數精選-DVD版）（台灣）

<!-- end list -->

  - 登場集數:

<!-- end list -->

  -
    動感超人的搭檔，暱稱咪咪，有各種各樣的造型。11歲。
    經常被壞人拿來當人質。

<!-- end list -->

  - 郷博士（ごうはかせ）
    配音員：[納谷六朗](../Page/納谷六朗.md "wikilink")

<!-- end list -->

  - 北春日部博士（きたかすかべはかせ）
    配音員：[增岡弘](../Page/增岡弘.md "wikilink")
    為動感超人研發新武器和招式、然後同時也發明新物品的博士。
    於劇場版[暴風森林大作戰中透露了他是](../Page/暴風森林大作戰.md "wikilink")[小林幸子的忠實粉絲](../Page/小林幸子.md "wikilink")。

<!-- end list -->

  - 鋼達姆機器人／（）
    配音員：[大瀧進矢](../Page/大瀧進矢.md "wikilink")
    綠色的機械人。
    發音與機動戰士[鋼彈相近](../Page/鋼彈.md "wikilink")，外型則類似同為富野游悠紀另一部機器人作品中的战斗装甲XABUNGLE。
    小新的偶像之一，絕招是康達姆鐵拳。

<!-- end list -->

  - 山田約翰（やまだ ジョン）
    康達姆機器人的駕駛員，金髮青年，與小新有著同樣亂用詞彙的毛病。
    配音員：[松尾佳子](../Page/松尾佳子.md "wikilink")

<!-- end list -->

  - 肥嘟嘟左衛門／不理不理左衛門（ぶりぶりざえもん）
    配音員：[鹽澤兼人](../Page/鹽澤兼人.md "wikilink") →
    [神谷浩史](../Page/神谷浩史.md "wikilink")（日本）
    小新畫的人物，外貌似豬。大部分的時候腰間總是配帶一把武士刀（實為作欺詐用的千歲糖）。\[13\]
    有時會是動畫角色，像人一樣走路和說話。
    見風使舵、膽小怕事。
    如果敵人比自己的隊友厲害就會拋棄隊友，投靠到敵人的一邊，但到最後敵人還是會把他踢回來去原本的那邊，然後他的隊友就會打他。幫小新處理危機後會索取拯救費。

### 魔法少女可愛P

  - 可愛P／萌P（もえぴー）
    配音員：[野川櫻](../Page/野川櫻.md "wikilink")（日本）；[王瑞芹](../Page/王瑞芹.md "wikilink")→[吳貴竹](../Page/吳貴竹.md "wikilink")（台灣）

<!-- end list -->

  - 登場集數:

<!-- end list -->

  -
    少女向動畫「魔法少女萌P」的主角及魔法少女。寄居於葉月的家。風間及妮妮的偶像之一。

<!-- end list -->

  - 葉月（はづき）
    配音員：[倖月美和](../Page/倖月美和.md "wikilink")（日本）

<!-- end list -->

  - 登場集數:

<!-- end list -->

  -

      -
        萌P的親密好友的少女。

### 不可思議的魔女瑪莉

  - 師走 瑪莉（しわす マリー）
    配音員：[田村由香里](../Page/田村由香里.md "wikilink")（日本）

<!-- end list -->

  - 登場集數:

<!-- end list -->

  -
    [特攝片女英雄](../Page/特攝.md "wikilink")，從異世界來到人類世界就學的魔女，在每次變身打倒敵人之後會向男主角在內的眾多人施展消除記憶的魔法並重新轉學。
    故事初期風間和埼玉紅蠍子隊的龍子都很喜歡她。

<!-- end list -->

  - 直樹（ナオキ）
    配音員：[鈴村健一](../Page/鈴村健一.md "wikilink")（日本）
    本特攝片的男主角。

<!-- end list -->

  - 神無月 席拉（神無月 シーラ）
    配音員：[川村萬梨阿](../Page/川村萬梨阿.md "wikilink")（日本）
    本特攝片的反派人物，由於具有身材和容貌上的魅力小新和廣志特別喜歡她。瑪莉的宿敵。

<!-- end list -->

  - 賽恩（セイン）
    配音員：[大谷育江](../Page/大谷育江.md "wikilink")（日本）
    瑪莉的弟弟，因中了魔咒而變成一隻[海狸](../Page/海狸.md "wikilink")（不過言語能力沒有因此而消失）。

<!-- end list -->

  - 山崗老師（山岡先生）
    配音員：[井上和彦](../Page/井上和彦.md "wikilink")（日本）

<!-- end list -->

  - 登場集數:

<!-- end list -->

  -
    瑪莉的級任老師，是一個外表約四十歲的中年男子。

## 春日部書店相關人物

  - 春日部書店店長（かすかべ書店店長）
    配音員：[京田尚子](../Page/京田尚子.md "wikilink")（日本）[贺世芳](../Page/贺世芳.md "wikilink")(前期)→
    [王瑞芹](../Page/王瑞芹.md "wikilink")(后期)(台湾)

<!-- end list -->

  - 登場集數:

<!-- end list -->

  -
    本名不詳的書店店長，經常使用自己特定的手語暗號和中村溝通，擅長「蒼蠅趕人法」來驅趕白看書的客人，但被小新破除。過去因為父親經營的書店被白看書的顧客給看到倒閉，所以非常討厭只看不買的客人（包括小新）。加上小新一來，她的生意会大減八成，從此將小新列為黑名單第一名。

<!-- end list -->

  - 中村（なかむら）
    配音員：[稀代桜子](../Page/稀代桜子.md "wikilink")（日本）；[李宛鳳](../Page/李宛鳳.md "wikilink")（初登場）→[呂佩玉](../Page/呂佩玉.md "wikilink")→蔣篤慧（台灣後期）

<!-- end list -->

  - 登場集數

<!-- end list -->

  -
    春日部書店的女店員，名字不明。擅長「沒事亂改變擺設法」來驅趕白看書的客人。經常因為小新在書店裡惹出的麻煩而被迫加班善後。
    因為察覺時代變遷（例如網路購書、[咖啡書店](../Page/咖啡.md "wikilink")）影響書店生意的現象，雖無可奈何但亦認為這是必然現象，後來在「幫助書店老闆」篇因為小新的引導，和春日部防衛隊構思提升書店生意的主意，加著春日部防衛隊舉辦的宣傳活動，使得書店生意開始好轉。

## 雙葉商事相關人物

  - 川口（）
    配音員：[中村大樹](../Page/中村大樹.md "wikilink")（日本）；-{[于正昌](../Page/于正昌.md "wikilink")}-→[魏伯勤](../Page/魏伯勤.md "wikilink")→[宋昱璁](../Page/宋昱璁.md "wikilink")（台灣）
    廣志的部下，24歲，單身。
    個性憨厚，口才稍差，但行事能力佳。曾經喜歡松板梅及草加由美。
    被新之助(由於模仿其父親廣志的緣故)僭稱為「川口那小子」(あの川口のやつ)

<!-- end list -->

  - 草加由美（草加真弓）（）
    配音員：[本井英美](../Page/本井英美.md "wikilink")→[三浦雅子](../Page/三浦雅子.md "wikilink")（日本）；[吳貴竹](../Page/吳貴竹.md "wikilink")（台灣）
    廣志的部下及戀愛幻想對象，常出現在廣志的夢中並向其告白。

<!-- end list -->

  - 部長
    配音員：[鄉里大輔](../Page/鄉里大輔.md "wikilink")→[大友龍三郎](../Page/大友龍三郎.md "wikilink")（日本）
    廣志的上司，體貼關心野原一家。為人很大方，與小新很投契。酒量很差，酒醉後會一直在哭。

<!-- end list -->

  - 董事長
    配音員：
    雙葉商事董事長，平常是位不著西裝並個性和藹和親的老人。曾在路上弄丟錢包，後來因為小新意外撿到錢包，而和小新結識。

<!-- end list -->

  - 社長
    配音員：[宇垣秀成](../Page/宇垣秀成.md "wikilink")（日本）
    雙葉商事的社長，為人親和，小新到公司時巧遇社長，兩人一起玩動感超人遊戲。

<!-- end list -->

  - 専務
    配音員：[渡部猛](../Page/渡部猛.md "wikilink")

<!-- end list -->

  - 董事
    配音員：
    雙葉商事董事，在公司被稱魔鬼董事。因為跟老婆吵架而到公司休閒處，遇到野原一家，被小新開導後，在心情轉好的狀態回家。

<!-- end list -->

  - 会長
    配音員：[西尾徳](../Page/西尾徳.md "wikilink")

<!-- end list -->

  - 朝霞麗惠（）
    配音員：[小島悠理](../Page/小島悠理.md "wikilink")（日本）
    廣志以前的部下，和廣志很曖昧。喝醉酒時喜歡胡說無相關的話題和亂抱人，還因此害廣志夫婦倆差點鬧離婚。本人的婚姻則在新婚沒多久，就因為丈夫有嚴重的戀母情結而以離婚收場。

## 朋友關係

### 與小新相關人物

#### 大原娜娜子相關

  - 大原 娜娜子（）
    配音員：[紗百合](../Page/紗百合.md "wikilink")→[伊藤靜](../Page/伊藤靜.md "wikilink")（日本）；[賀世芳](../Page/賀世芳.md "wikilink")／[林美秀](../Page/林美秀_\(配音員\).md "wikilink")（暂代）→[吳貴竹](../Page/吳貴竹.md "wikilink")（2012年起）／[楊凱凱](../Page/楊凱凱.md "wikilink")（劇場版）（台灣）總資產

<!-- end list -->

  - 登場集數:

<!-- end list -->

  -
    前期名為大原娜娜，小新喜愛的年輕女大學生姐姐，樣貌美麗、心地善良。20歲。漫畫版後期有染髮，動畫版沒有。
    因為幫助小新弄去吹入眼底的沙而相遇，此後經常帶小新去各種地方玩，和野原家來往密切。深受美冴信賴。
    只要她來小新家，小新都會立刻變成聽話的乖孩子，還會乖乖的把青椒和洋蔥吃光。
    目前正就讀大學，在迴轉壽司店打工，因為手很巧，雖然只是工讀生，但店長已放心讓她負責捏壽司。
    曾說過希望當一名幼稚園老師。
    很喜歡看相撲比賽，做夢也會夢到自己成為相撲選手，還曾經不小心給了小新吃一記推掌。
    在本作中是除了武藏野劍太外，不覺得小新奇怪的成年人之一。

<!-- end list -->

  - 大原 四十郎（大原 しじゅうろう）
    配音員：[麥人](../Page/麥人.md "wikilink")（日本）；[魏伯勤](../Page/魏伯勤.md "wikilink")（台灣）
    大原娜娜子的父親。是名[小說家](../Page/小說家.md "wikilink")，專事豪快系列小說的寫作。
    過分保護女兒，是個[直升機父母](../Page/直升機父母.md "wikilink")，但為人做事卻拖泥帶水。不擅游泳。
    極度不滿小新，但是面對向娜娜子找麻煩的對象時，會和小新一同出氣。

<!-- end list -->

  - 大原卓也
    大原娜娜子的堂兄，為人親切和善。
    幼年時期和娜娜子非常要好。成年後定居美國邂逅戀人，返國探望娜娜子兼告知自己將和戀人結婚的消息。曾因為和娜娜子互動密切，被小新誤認為是娜娜子的未婚夫。

<!-- end list -->

  - 神田鳥 忍（神田鳥 しのぶ）
    配音員：[大塚瑞惠](../Page/大塚瑞惠.md "wikilink")（日本）；[贺世芳](../Page/贺世芳.md "wikilink")→[王瑞芹](../Page/王瑞芹.md "wikilink")（台灣）
    大原娜娜子的大學同學，高大健壯，擁有十足的少女心，是女子摔角社社員。在健身房打工，曾在健身房裡面的游泳池巧遇小新父子。
    擁有和外表成極大反差的巧手，做手工藝和點心都有很出色的成果。
    漫畫版中，為了成為女子摔跤手而拒絕和偶比古結婚。喜歡代娜娜子親吻小新。
    有扁平足，就算下水游泳也只能游大概30cm。

<!-- end list -->

  - 鈴木健介（鈴木 けんすけ）
    配音員：[成田劍](../Page/成田劍.md "wikilink")（日本）
    出版社社員，出場時多扮演催稿人的角色，喝了酒身體會很癢，另外對於看見散掉的拼圖有著必須立即拚好和散掉的網球必須立即收拾的強迫症。

#### 埼玉紅蠍隊（）

  -
    由「短指甲」龍子、「雞眼」阿銀、「青春痘」瑪莉組成的小太妹三人組，她們雖然自稱為小太妹，但行為搞笑，而且善良有愛心，常被小新調侃是當搞笑藝人的料。視小新為麻煩人物，因為小新總是對她們死纏爛打。
      - 「短指甲」龍子 / 桶川龍子（）
        配音員：[伊倉一惠](../Page/伊倉一惠.md "wikilink")、[高乃麗](../Page/高乃麗.md "wikilink")〈暫代〉\[14\]（日本）；[賀世芳](../Page/賀世芳.md "wikilink")→[王瑞芹](../Page/王瑞芹.md "wikilink")（台灣）
        高中三年級生，17歲，埼玉紅蠍子隊的隊長。被小新稱呼為「師父」。個性看似強硬，實則溫柔善良帶有少女心，同時是個喜愛收藏布偶的動漫迷。不擅料理。在作品中有數個單元是以她和瑪莉、阿銀以兒童保姆為題材。
        家裡的房間與外在不良少女的形象不同，房間全都是粉紅色，有Cosplay[美少女戰士的月光仙子的興趣和也是其地下粉絲](../Page/美少女戰士.md "wikilink")\[15\]。擁有很多布偶，還會幫布偶們改名，曾被小新看到她和布偶玉米太郎在房裡跳舞，而被小新捉住把抦。動畫追加設定與風間徹是不可思議的魔女瑪莉的同好粉絲。
        喜歡熟男類型。對小新的爸爸和小新的劍道師父武藏野劍太有意，但男方似乎並不知道。
        不擅長用手機打簡訊，有時候在獨自一人努力打了半天卻只有打了一個單字。

:;「雞眼」阿銀（）

  -

      -
        配音員：[中澤綠](../Page/中澤綠.md "wikilink")→[星野千壽子](../Page/星野千壽子.md "wikilink")（日本）；[呂佩玉](../Page/呂佩玉.md "wikilink")→[蔣篤慧](../Page/蔣篤慧.md "wikilink")（台灣）
        長著細長雙眼，每次出現時都戴著印有X字樣的口罩的少女。
        曾被一名叫可成池輝的男生表白，但最後因為不想離開紅蠍隊而拒絕了表白。

:;「青春痘」瑪莉（）

  -

      -
        配音員：[むたあきこ](../Page/むたあきこ.md "wikilink")（日本）；[馮友薇](../Page/馮友薇.md "wikilink")、[許淑嬪](../Page/許淑嬪.md "wikilink")〈暫代〉→[王瑞芹](../Page/王瑞芹.md "wikilink")→[吳貴竹](../Page/吳貴竹.md "wikilink")（台灣）
        身型肥胖，滿面雀斑的少女，重視友情。

#### 女子大學相關

  - 加奈子

#### 其他相關

  - 酒井忍子（）
    配音員：[伊藤美紀](../Page/伊藤美紀.md "wikilink")→[西原久美子](../Page/西原久美子.md "wikilink")（日本）；[李宛鳳](../Page/李宛鳳.md "wikilink")［初登場］→[賀世芳](../Page/賀世芳.md "wikilink")（台灣版第20集起）→[吳貴竹](../Page/吳貴竹.md "wikilink")（台灣）
    數次因為小新在工讀地點搗蛋，情緒失控影響生意而被解僱的女大學生，動畫還設定住在小新家附近，小新有時也會擅自跑到她家作客，算是本作最倒霉的角色之一，目前已經沒在劇情中登場了。

<!-- end list -->

  - 椎野美太郎
    春日部地區忍者樂園主持者的兒子，個性早熟實則不甘寂寞，精於忍術與易容術。被小新誤稱「香菇太郎」。雙葉幼稚園校外參觀期間，認為正男拋手裡劍的方式有違傳統忍術感到不滿，對春日部防衛隊發起挑戰，要求找出自己的下落，最終在喬裝成小新時因為日常習慣不同而被識破，事後道別小新等人並懇求後者日後再度同樂。

### 與美冴相關人物

#### 惠子家相關

  - 本田惠子（）
    配音員：[高山南](../Page/高山南.md "wikilink")（日本）；[賀世芳](../Page/賀世芳.md "wikilink")→[吳貴竹](../Page/吳貴竹.md "wikilink")（台灣）

<!-- end list -->

  - 登場集數:

<!-- end list -->

  -
    美冴的高中同學，29歲，目前是一名記者。
    本名「最上川惠子」，臺灣[新潮社電視卡通版曾譯為](../Page/新潮社.md "wikilink")「最上川慶子」，亦有「最上川景子」、「最上川圭子」等翻譯，2008年香港電視卡通版譯為「阿琪」。
    個性很八卦，喜歡跟美冴談電話，亦是標準的人來瘋。
    曾因採訪時因為發生事故，小腿骨裂傷住院，在小新和美冴去探視時，因為在送禮時小新手滑而延遲出院。
    二十九歲才和[插畫師本田悟史結婚](../Page/插畫師.md "wikilink")，而改從夫姓，育有一子本田齊（動畫中被稱為小等、小仁）。
    由於悟史比惠子小七歲九個月(八歲)，所以被小新說成是「婚姻詐騙」。

<!-- end list -->

  - 本田 悟史（）
    配音員：[永野椎菜](../Page/永野椎菜.md "wikilink")→[鈴木琢磨](../Page/鈴木琢磨.md "wikilink")→[私市淳](../Page/私市淳.md "wikilink")（日本）；-{[于正昌](../Page/于正昌.md "wikilink")}-→？（台灣）

<!-- end list -->

  - 登場集數:

<!-- end list -->

  -
    惠子的丈夫，比惠子小七歲九個月(八歲)。是一名小有名氣的插畫師，相貌英俊，個性溫和，有些稚氣，是一位動感超人和康打姆機器人的「粉絲」（Fans），因而收藏了不少動感超人及康打姆機器人的玩具，在「去新婚夫婦家」單元的片尾，可以看到他大量的收藏。
    雖然個性溫和，但對吃的問題態度十分強硬，是因為悟史本身是一位輕食主義者，飲食口味不重，卻會對別人作菜的口味以此為標準，提出堅持性的要求，也因為這種個性而曾為了飲食口味的不同和惠子起口角。

<!-- end list -->

  - 本田 齊（）
    配音員：[天野由梨](../Page/天野由梨.md "wikilink")→[南央美](../Page/南央美.md "wikilink")、[水田山葵](../Page/水田山葵.md "wikilink")〈代替〉（日本）
    惠子的兒子，暱稱「小齊」，又稱「小等」、「小仁」。

<!-- end list -->

  - 最上川 典江（）
    配音員：[小櫻悅子](../Page/小櫻悅子.md "wikilink")（日本）；[王瑞芹](../Page/王瑞芹.md "wikilink")（台灣）
    惠子哥哥的女儿(惠子的姪女)，本田齊的表姐，小學五年級。跟櫻咪咪子長的很像，小新常在她的衣服背面亂塗鴉。曾騙小新說是他的姐姐，是個音癡。
    最討厭別人稱她像咪咪，其次是把她的名字聯想為同名性感女星[細川典江](../Page/細川典江.md "wikilink")，第三討厭的就是別人問她第三討厭什麼，第四則是說她將來嫁不出，最後是被人暗算。
    动画版原创人物。

<!-- end list -->

  - 白井好子（）
    配音員：[水谷優子](../Page/水谷優子.md "wikilink")
    漫畫家

#### 美冴的同學相關

  - 雪子
    貴容
    茂木
    陽子
    阿雄
    佐佐木
    太田

### 與廣志相關人物

#### 廣志學生時期的教師和同學相關

  - 臼井老師
    廣志小學時期的老師，因為年紀大了，常把以前教過的學生名字搞錯。

<!-- end list -->

  - 吉雄
    廣志小學時期的朋友。

<!-- end list -->

  - 美代
    廣志小學時期喜歡的女生，後與吉雄結婚生子。

<!-- end list -->

  - 安男
    在野原一家回秋田時在新幹線上碰到，罵小新是沒家教、窮人家的孩子，並穿著的光鮮亮麗坐頭等車廂，事實上他所經營的公司因為泡沫經濟崩潰而倒閉，被地下錢莊追著跑。

<!-- end list -->

  - 河邊
    廣志中學時期的朋友，成年後因為要開關東分部，順道致電給廣志告知將舉辦同學會的消息。

<!-- end list -->

  - 本莊靜香
    廣志中學時期單戀的對象，就讀三年B班的女學生，因為廣志偶然幫她撿回排球而認識彼此。成年後居住東京，於同學會和廣志等人再會時，已經改蓄捲髮且身材發胖。

<!-- end list -->

  - 松本雙子
    本莊靜香的同班同學。

<!-- end list -->

  - 葉田荒杉
    廣志中學時期的同班同學。

<!-- end list -->

  - 由理
    廣志中學時期的女同學，原本是外型不起眼的少女，成年後於同學會和廣志等人再會時，變成連廣志也驚嘆於其改變的美人。

### 其他相關

  - 佐藤 靖（さとう やすし）
    配音員：[關智一](../Page/關智一.md "wikilink")

<!-- end list -->

  - 北浦和的阿幸
    配音員：
    擁有「魔鬼中的天使」稱呼的女裝癖直排輪選手，被小新稱做「師傅」。在小新等人和北春我部滑輪隊競賽後，現身認可雙方的技術兼負責圓場，帶領小新等人和北春我部滑輪隊在公園練習一段時間。

<!-- end list -->

  - 樂句院蝶子
    配音員：[新井里美](../Page/新井里美.md "wikilink")
    琦玉紅蠍隊學校的學級委員，龍子的兒時玩伴。個性看似嚴肅，實際上非常愛哭。在學園祭監督琦玉紅蠍隊主持班級的女僕咖啡廳攤位期間，被不良分子找碴時獲得琦玉紅蠍隊與小新協助解圍，見及一行人的表現遂將女僕咖啡廳改成番長咖啡廳而獲得學校多數學生好評。

<!-- end list -->

  - 禽龍托兒所園長
    臨時托兒所的園長，因為琦玉紅蠍隊面臨留級危機，遂接受後者出示的校方職業體驗申請書讓三者在托兒所做短期職業體驗。期間一度因為琦玉紅蠍隊遣詞用字不雅和小新影響三者的情緒，擔心會給幼兒帶來負面影響而準備解除職業體驗，但後來包含小葵在內的園童及隨行的小新認可琦玉紅蠍隊的親和認真度，遂蓋上過關核准章。事後對於園童模仿琦玉紅蠍隊一事無言以對。

<!-- end list -->

  - 香奈兒陽子、古奇優子、愛馬仕美加
    不良少女團「春我部超級大象襪天使團」三人組，長期從事著收養和照顧流浪貓的工作。原本和琦玉紅蠍隊相約決鬥，但由於其中一隻流浪貓發生車禍，導致隊長陽子為處理此事缺席，琦玉紅蠍隊得知原委後也放棄了決鬥。

<!-- end list -->

  - 庄和町黑蜥蜴團
    不良少女團三人組，原先和琦玉紅蠍隊相約決鬥，但因為雙葉幼稚園帶領園童校外郊遊，加上小新等人在附近遊戲而中斷決鬥，轉而跟雙葉幼稚園園童遊玩。後來和琦玉紅蠍隊受吉永綠委託，協尋不慎迷路的小新等人，事後道別雙葉幼稚園師生並約定來日再和琦玉紅蠍隊一較高下。

<!-- end list -->

  - 手指長繭涼子、轉自動筆阿金、七色奇異筆莎莉
    不良少女團「琦玉紅薑隊」三人組，原本是普通國中生，因為被不良少年找麻煩時獲得琦玉紅蠍隊解危，遂自組三人團體懇求琦玉紅蠍隊收她們為徒（但琦玉紅蠍隊為此持反對意見），最後因為小新提議透過問答競賽做決策，加上琦玉紅蠍隊長龍子自曝曾花三個月的零用錢轉完某處扭蛋機台，無法認同龍子的行為而放棄此念頭。

<!-- end list -->

  - 龜沼笑子
    [大阪的不良少女團](../Page/大阪.md "wikilink")「元吉軍團」隊長。喜愛搞笑橋段，意圖征服琦玉地區，為此向琦玉紅蠍隊寄出搞笑競賽的挑戰書，雙方約在春日部劇場舉辦公演一較高下，最終因為見到琦玉紅蠍隊和小新的共演而認可其搞笑實力，放棄征服琦玉地區的念頭。

<!-- end list -->

  - 復興系午餐桃子（隊長）、園藝系午餐美樹、動物系午餐真希
    藉著和其他不良少女團比賽廚藝擴充地盤的不良少女三人組「午餐藝術隊」。因為認為琦玉紅蠍隊的午餐便當過於寒酸，遂對其提出挑戰料理的決鬥賽。後來雙方邀請在公園玩耍的春日部防衛隊擔任裁判，各自取得一勝一負的戰績，最終輪到雙方隊長時，小新將桃子的便當倒進龍子的便當湯煮成雜燴粥和其他人享用，令雙方決定和解並約定日後再來挑戰。

<!-- end list -->

  - 三原山純子
    奉行環保準則主義暨春日部最大的[暴走族團體](../Page/暴走族.md "wikilink")「KSB48」初代總長，體型肥胖，面惡心善的女性。帶領團隊深夜騎車兜風期間，偶遇為了接錯過末班車的廣志而開車迷路，暫停便利商店的美冴、小新、小葵，因美冴提出「既然遵守環保，何不騎腳踏車」的意見而決定日後改騎腳踏車，帶領車隊為野原母子領路成功接應廣志，護送野原一家平安返家，此後和野原一家保持聯繫。

<!-- end list -->

  - 雞蛋珠美、挖鼻孔佐美江、拍拍手典子
    [岩手縣的不良少女三人組](../Page/岩手縣.md "wikilink")「岩手碗子淑女隊」，專門向對手發起碗子[蕎麥麵大胃王比賽一較高下](../Page/蕎麥麵.md "wikilink")。為了征服關東地區向琦玉紅蠍隊發起大胃王挑戰，起先龍子準備獨自對抗三人組，但由於小新中途現身將所有佐料倒入籠子的碗裡，令擔心龍子的阿銀和瑪莉現身參戰，最終被琦玉紅蠍隊逆轉戰局而敗北。

<!-- end list -->

  - 白井雪
    配音：[野上尤加奈](../Page/野上尤加奈.md "wikilink")
    野原一家於秋田滑雪場偶遇的美女滑雪教練，其實是妖怪[雪女](../Page/雪女.md "wikilink")。因為體質的關係不能接觸高溫，後來在小新的幫助下和山野登成為情侶。

<!-- end list -->

  - 山野登
    配音：[杉山紀彰](../Page/杉山紀彰.md "wikilink")
    野原一家於秋田滑雪場偶遇的滑雪客，喜歡說冷笑話和拍登山滑雪的照片，其實是不擅滑雪的妖怪雪男。喜歡白井雪但不敢向她表白，後來經由野原一家和小新的幫助如願告白，和雪成為情侶。

<!-- end list -->

  - 連圖
    [梭魚照相攝影棚的女性攝影師](../Page/梭魚.md "wikilink")，秉持率真精神，喜歡無修飾的照片，多度旅行異國攝影紀錄當地民情。和雙葉幼稚園有多次合作關係。父親同時也在攝影棚擔任人像攝影師。在幼稚園偶遇當時幫園童攝影的夢冴，雙方交流攝影期間給予夢冴攸關夢想和工作的啟示，後來因為夢冴的極力爭取，詢問小新理解夢冴的坦率性質後，決定讓她擔任工作室的攝影助理。

## 劍道相關人物

  - 武藏野劍太（）
    配音員：[野島健兒](../Page/野島健兒.md "wikilink")（日本）；[魏伯勤](../Page/魏伯勤.md "wikilink")（台灣）
    自我流剑道馆馆长。個性耿直善良，略帶搞笑幼稚，但在劍道修行方面對自己和學生的要求嚴格。鄙視為競賽不擇手段的人。
    原本出身劍道世家，因為和父親理念分歧轉而離家探索屬於自我的流派，但因為生活清貧養成節儉度日的習慣，於極端流劍道場後方開設劍道教室。後來在公園初遇用筷子夾住蒼蠅的小新，查覺其劍道天份遂主動收容小新訓練劍道。曾經教授洛貝魯特劍道，但因為語言不通導致此事不了了之（動畫版無意中令原本視其為對手的埼玉紅蠍子隊隊長桶川龍子對他產生好感）。
    特别篇「剑豪新之助」裡饰演一个游学武者，於該特別篇結局開設自己的道場。漫畫正篇則在小新和極道流道場幼年部主將代代木光次郎決鬥後，對小新選擇離開一事表達尊重，師徒切磋後正式道別小新繼續修行劍道。為劇裡少數認可且欣賞小新的成人角色之一。

<!-- end list -->

  - 武藏野劍太的父親
    喜歡穿花色劍道衣褲的劍道家。在劍道大賽和劍太及小新相遇，將自己的袴褲借給不慎失禁的小新。劍道大賽後，負責擔任自我流剑道馆教師，指導從極道流道場轉班的學生。

<!-- end list -->

  - 非道 外道（）
    配音員：[寶龜克壽](../Page/寶龜克壽.md "wikilink")（日本）
    劍道部的館長。劍道教室名稱為“極端流劍道場”。經常動輒用竹劍出手教訓犯錯和作弊失敗的學員，為了贏得競賽而不擇手段。後來在劍道大賽唆使學員無名作弊失敗，出手教訓無名時，被劍太及時制止和出手教訓。事件過後極端流劍道場的學員亦轉班至自我流劍道館學習。

<!-- end list -->

  - 北尾宫
    極道流道場幼年部學員，在劍道大賽擔任極道流先鋒，但在兩回合內皆被小新搶先攻擊而敗北。

<!-- end list -->

  - 大蛭田
    牛頭道場幼年部學員，擅長以體格為優勢朝對手發動攻擊，在劍道比賽和小新對決的首回合擊中其頭部，但在第二回合被小新迴避反擊頭部而敗北。

<!-- end list -->

  - 無名
    極道流道場幼年部學員，因為和小新對峙敗給對方而心生不滿，後來在劍道大賽被師父教唆作弊幫助光次郎，結果再度於兩回合裡被小新迴避攻勢，遭其先後擊中身體和手部敗北。

<!-- end list -->

  - 代代木光次郎
    極道流道場幼年部主將，個性舉止斯文有禮，擅長將對手的竹劍擊飛的招式。被小新視為強勁的對手。後來在劍道大賽和小新決鬥時敗給對方。

## 推銷員相關人物

  -
    配音員：[津野田成美](../Page/津野田成美.md "wikilink")（日本）；[賀世芳](../Page/賀世芳.md "wikilink")（台灣）
    名字日語諧音為「賣他個夠」，標準的地獄[推銷員](../Page/推銷員.md "wikilink")，雖是百分之百的女性，但因為臉蛋較陽剛，被小新誤認是一位男扮女裝的反串癖好者，常被隔壁的歐巴桑誤認為人妖誘拐犯。27歲。單身。
    在推銷時，若客戶不答應購買她推銷的商品，就極力推銷至客戶答應購買為止。每次出場時都被小新整得七葷八素。
    主要販賣兒童教材玩具和嬰幼兒離乳食品等商品。
    漫畫第8卷之後從春日部消聲匿跡（動畫為1997年4月25日播出的第226集對上野原向日葵之後），但到了第35卷久違再次回到春日部並直接找野原家上門（2003年發行，動畫為2014年7月11日播出的第836集）。其實是前往深山去做修行，拜山豬收徒。2010開始連載的《新蠟筆小新》第2話在背景路人中出場。

<!-- end list -->

  -
    配音員：[林玉緒](../Page/林玉緒.md "wikilink")（日本）

<!-- end list -->

  - 登場集數:

<!-- end list -->

  -
    保險推銷員，自稱「不夠歡樂性格」。在某一次旅行期間與雙葉幼稚園遠足時照顧了迷路的小新，以其理由向野原家推銷保險。
    瘋狂的電玩遊戲機迷。
    在電視動畫（1998年6月5日播出的第276集）追加設定國中在學期間參加的社團為漫畫研究社。到雙葉幼稚園（動感幼稚園）推銷保險時得知與松坂老師同鄉和就讀同一所國中，為松坂老師的學妹，最後也因此簽下了契約。

## 戸津加相關人物

  - 戸津加 源久（とつか もとひさ）
    配音員：[沼田祐介](../Page/沼田祐介.md "wikilink")（日本）

<!-- end list -->

  - 登場集數:

<!-- end list -->

  -
    雙葉出版社的編輯。35歲。雖然有可怕的臉，但卻很溫柔。大學時喜歡打橄欖球，一喝酒就會渾身不對勁，沒辦法好好的坐著，要撞一撞牆壁才能舒緩。在雙葉出版社做出版的工作。

<!-- end list -->

  - 戸津加 源基（とつか げんき）

<!-- end list -->

  - 登場集數:

<!-- end list -->

  -
    戸津加源久的兒子。生於 1996年。當存放在托兒所，愛上了小葵。他和父親有一樣的眼睛和鼻子。
    在外傳時已是幼稚園學生，並和小葵成為同班同學，經常被小葵以美色引誘做僕人。

## 三葉草幼稚園

是一所具備電腦，英文，游泳，繪畫等課程的幼稚園。學費高昂，成員們自組**春日部守護小天使**，共五人。出現集數為。\[防卫队的对手出现了\]，\[前进敌人的幼稚园\]，\[宿敵幼稚園小孩來偵查了\]，\[宿敵幼稚園對決篇\]。

  -
    園長，女性。喜好愛讀書的同學。曾想拉風間進來就讀。
    木村。男性，自詡為守護小天使首腦。自認使命為守護春日部。
    友友，女性，似乎喜歡小新的屁股。討厭膽小男生。

## 風間的補習班相關同學

  - 優華

<!-- end list -->

  - 豪根好奈
    喜歡聯誼，曾在聯誼時喜歡上扮男裝的妮妮。

<!-- end list -->

  - 綾佳

<!-- end list -->

  - 小繭

<!-- end list -->

  - 露娜

<!-- end list -->

  - 星羅
    想要當個明星，長相可愛，但歌喉稍嫌差。

## 動感百貨公司

  - 越谷順子（［こしがや（初期は「こしたに」） じゅんこ］）
    配音員：[小林優子](../Page/小林優子.md "wikilink")（日本）

<!-- end list -->

  - 登場集數:

<!-- end list -->

  -
    [百貨公司兒童走失中心的店員](../Page/百貨公司.md "wikilink")，有時小新會指名找她來帶自己去走失中心。
    曾被小新整的七葷八素而將小新一家列入黑名單，得知小新多了妹妹-小葵感到震驚，乾脆唆使帶小葵前來走失中心的型男店員改來他們那裡上班。

<!-- end list -->

  - 量尺寸的洋子（メジャーのヨゥコ）
    配音員：[緒方惠美](../Page/緒方惠美.md "wikilink")（日本）

<!-- end list -->

  - 登場集數:

<!-- end list -->

  -
    [動感百貨公司男裝賣場負責量尺寸的店員](../Page/動感百貨公司.md "wikilink")。

<!-- end list -->

  - 衫戶
    配音員：

<!-- end list -->

  - 登場集數:

<!-- end list -->

  -
    [動感百貨公司的電梯小姐](../Page/動感百貨公司.md "wikilink")，曾和小新一起受困在電梯車廂中，隨著受困的時間越來越長而心情低落，後與小新一起跳露屁屁外星人舞而恢復精神。

## 阿武相關人物

  - 阿武（たけし）
    配音員：[片岡富枝](../Page/片岡富枝.md "wikilink")（日本）
    居住在小新住家社區的小學四年級男童，經常仗勢欺負其他孩子，後來被小新整得七暈八素，還被媽媽修理一頓。

<!-- end list -->

  - 小剛的弟弟
    配音員：

<!-- end list -->

  - 小剛的媽媽
    配音員：

## 儀井相關人物

  - 儀井臼人（）
    配音員：[土師孝也](../Page/土師孝也.md "wikilink")（日本）；[魏伯勤](../Page/魏伯勤.md "wikilink")（台灣）

<!-- end list -->

  - 登場集數:

<!-- end list -->

  -
    漫畫家。37歲。知名度不小，作品有《少年忍者吹雪丸》，但因作品無法如期完成而常以「因病無法完成」之名行拖稿之實，但有時常發生一些事故而脫稿，名字來自作者「[臼井儀人](../Page/臼井儀人.md "wikilink")」。作品來自「[少年忍者風之富士丸](../Page/少年忍者風之富士丸.md "wikilink")」。

<!-- end list -->

  - 儀井妙子（）
    配音員：[勝生真沙子](../Page/勝生真沙子.md "wikilink")（日本）

<!-- end list -->

  - 登場集數:

<!-- end list -->

  -
    儀井臼人的妻子兼助手，每次在截稿限期内會因丈夫亂說話而暴走，令丈夫時常脫稿。

## 保根田相關人物

  - 保根田教授（ほねだきょうじゅ）
    配音員：[緒方賢一](../Page/緒方賢一.md "wikilink")（日本）

<!-- end list -->

  - 登場集數:

<!-- end list -->

  -
    牛津貓臭大學的教授、恐龍化石挖掘隊的主持人，在世界各地工作。邀請徳郎一同前往[南美進行發掘研究](../Page/南美洲.md "wikilink")，但徳郎卻因炸彈襲擊中罹難而責怪自己，後與松阪老師對話後重獲信心。

<!-- end list -->

  - 保根田 織惠（）
    保根田教授的女兒，被誤會與徳郎交往，後與六本木結婚。
    （動畫版未登場）

<!-- end list -->

  - 六本木 比留人（ろっぽんぎ ひると）
    經營梅莎瑪吉洛食品股份公司的青年實業家。天生急性子，蠻橫主導他跟松阪老師的婚事，後與織惠結婚。
    （動畫版未登場）

<!-- end list -->

  - [藤原啟治](../Page/藤原啟治.md "wikilink")
    名稱為野原廣志的配音員本名。
    在動畫中出現負面醜聞的男藝人或政治人物都以藤原啟治為名，同時也有帶兒子出去散步時與野原廣志見面的橋段出現。當該角色有對白時亦由藤原啟治本人配音。

<!-- end list -->

  - 猶大師傅（マスターヨダ）
    配音員：[永井一郎](../Page/永井一郎.md "wikilink")（日本）
    經營「烤雞肉串亡命之徒」的烤雞肉串店老闆 。
    長相奇怪、口氣差，但是廚藝極佳。原本是埃牙廣場飯店的主廚，因為聽説老闆嚐過美味到死的烤雞肉，所以才辭職改賣烤雞肉串。其在動畫經常出現，常常和動畫中的人物談説痛苦和趣事，是個好老闆，被小新稱作是星際大戰的[尤達](../Page/尤達.md "wikilink")。

<!-- end list -->

  - 畢卡索小川（ピカソ おがわ）
    配音員：[島香裕](../Page/島香裕.md "wikilink")（日本）；-{[于正昌](../Page/于正昌.md "wikilink")}-（台灣）
    畫家。他自以為知名度高，其實沒有人認識，而且畫也被美冴批評的一文不值。代表作為「苦惱」。

<!-- end list -->

  - 豪滿鐵人
    印度咖哩師父，一直都自以為自己煮的咖哩很好吃，其實每個人都不覺得很好吃，認為客人都是不了解咖哩的門外漢，會在自己的餐廳裡指責客人的食法，而且會在客人面前講解一段漫長的咖哩材料以及做法的理論，煮的咖哩被小新批評很難吃好噁心，然後強逼小新再吃一口，最後不單只被美冴打了一拳，更被全店的客人批評。

<!-- end list -->

  - 團羅座也（だん らざや）
    配音員：[茶風林](../Page/茶風林.md "wikilink")（日本）；[魏伯勤](../Page/魏伯勤.md "wikilink")→-{[于正昇](../Page/于正昇.md "wikilink")}-→-{[于正昌](../Page/于正昌.md "wikilink")}-→未知、[陳彥鈞](../Page/陳彥鈞.md "wikilink")（2010年劇場版）（台灣）

<!-- end list -->

  - 登場集數:

<!-- end list -->

  -
    常常出現在電視上的[新聞主播](../Page/新聞主播.md "wikilink")，主持的節目範圍非常廣。穿著有[將棋圖案的桃紅色](../Page/將棋.md "wikilink")[外套](../Page/外套.md "wikilink")。
    劇場版3.因為時空被竄改，在另一個時空中名字一度變成**團羅座衛門**。

<!-- end list -->

  - 鬚毛駒志郎（すけこま しろう）
    配音員：[森川智之](../Page/森川智之.md "wikilink")（日本）；-{[于正昇](../Page/于正昇.md "wikilink")}-（台灣）

<!-- end list -->

  - 登場集數:

<!-- end list -->

  -
    22歲，經濟仰賴父母的大學生。只要是看中的東西一定會得到手。曾想利用各種招數追求娜娜子，但都在小新的無意搗毀下失敗。因為經常被他人形容是「吃軟飯」而很忌諱這個詞彙，只要聽見就會發瘋起來罵人。

<!-- end list -->

  - 三木和目男（みき わめお）
    配音員：[田中康郎](../Page/田中康郎.md "wikilink")（日本）
    美冴的汽車駕訓班教練。
    禿頭，被小新稱做「菲痢普頭怪人」。
    對美冴的駕駛技術不敢恭維，常稱呼美冴是「沒大腦的女人」，導致美冴後來直接對他發飆。最終在美冴（誤打誤撞）通過路考後終於展現笑容。

<!-- end list -->

  - 北與野博士（）
    科學家。努力研究能賺大錢的發明，但新發明品均因小新誤用而出了岔子，最後把發明品銷毀。動畫版未登場。

<!-- end list -->

  - 竿野志成
    配音員：[戶谷公次](../Page/戶谷公次.md "wikilink")（日本）
    釣遍全國釣池，得到無數釣池主人公認的釣池殺手。佩服小新的釣魚技巧，想加以模仿。曾希望小新收其為徒，但卻被小新拒絕。

<!-- end list -->

  - 波魯希奇
    小流一家飼養的狗，小白的媽媽。因為找不到新的飼主領養，最後被送到衛生所。

<!-- end list -->

  - 小流
    波魯希奇的飼主的女兒，因爸爸罹患突發狗過敏，為了爸爸治病只好棄養波魯希奇。為了不讓小白被送到衛生所，只好把小白丢到路邊。

<!-- end list -->

  - 塚前太郎（）
    東越屋車站的長駐警察。以專門尋找走失兒童且能在短時間內完全找回來聞名，但是卻因為自然發生的巧合而一直沒有辦法在草下車站找回小新，甚至所有屬下還因此被特快車載走。

<!-- end list -->

  - 臼井儀人（）
    配音員：-{[于正昇](../Page/于正昇.md "wikilink")}-（台灣）
    僅在劇場版登場的人物，職業是漫畫家，《少年忍者吹雪丸》的作者，名字來自作者「[臼井儀人](../Page/臼井儀人.md "wikilink")」。

## 春日部都市傳說和夏日都市傳說

  - 詛咒的[阿彌陀籤](../Page/阿彌陀籤.md "wikilink") （）
    在上面寫上名字後，會遂個名字自動移動的阿彌陀籤，籤上每一選項都是惡運。只要當事者的名字移動到線的盡頭，就會出現稍後會發生的不幸事件，例如是跌倒、跌到洞裡、消失。可以用筆在阿彌陀籤上畫線改變結果，但是會自我修正，也無法被外力損毀。若寫在阿彌陀籤上面的人都已經歷過鬼腳圖支配的不幸事件後，上面事件與人名皆會消失，詛咒的阿彌陀籤就會去尋找下一個在上面寫上名字的人。
    本篇裡被小新意外拾獲，導致春日部防衛隊在不知情的情況玩阿彌陀籤陷入危險，最後在輪到小新時，因風間及時改變下場得以逃過一劫，接著被一陣風吹到遙遠天邊去。

<!-- end list -->

  - DVD世界的DVD
    本尊是DVD光碟片世界的怪人，會幻化出老舊的DVD租借店兼偽裝成店鋪老闆，引誘被害者租借詛咒DVD，然後製造當事者分身將收看DVD的被害者拖入DVD世界。本篇裡北谷、正男一家、鳩谷夫妻、廣志和美冴被其困於DVD世界，後來小新逃離冒牌的廣志和美冴追獵期間，誤踩遙控器的倒帶鍵，救出受困的廣志和美冴兼消除兩者的仿冒分身，DVD怪人則在現身沒多久被小新和廣志用空手和[原子筆任意塗毀眼部的DVD光碟而消失](../Page/原子筆.md "wikilink")，其他受困的對象也隨之獲救。

<!-- end list -->

  - 大迴轉夫人（）
    在遙遠處經營壽司屋，一旦聽到客人說出“迴轉壽司”便會露出原貌並強迫客人一起像陀螺一樣迴轉，松坂梅和美冴曾先後受其害，被小新牽制行動失去平衡，加上廣志將臭鞋湊到臉部而消失。但其後又現身準備對光臨店裡的風間母子下手。

<!-- end list -->

  - 扭蛋人 （）
    扭蛋機內的玩偶怨氣形成的複製人，只要當事者任意拋棄扭蛋的玩偶就會現身，將當事者收入扭蛋殼，用扭蛋殼可回收扭蛋人，但唯有當事者向被拋棄的玩偶誠心致歉，才能令扭蛋人及其機台消失。本篇裡因為正男丟棄重複抽到的玩偶，導致小新、正男、阿呆、風間陷入危機，最終正男向玩偶誠心致歉才化險為夷，但其後再度出現街頭和鎖定拋棄玩偶的妮妮作為下手目標。

<!-- end list -->

  - 恐怖的[APP](../Page/APP.md "wikilink") （）
    為在當地居民的智慧手機間流傳的《秘書應用程式─別人的愛之手》應用程式，小新把它稱之為「秘書PP（）」。只要對其下指令然後完全聽令該指示就能有求必應，即便各種棘手的問題都能順利解決。此外還有通知功能，如同完全探知與控制人心般知道使用者接下來忘了的事情、家中尚未使用的物品還有下一個行程的安排（其他連人也可以找的到）。但是過度依賴的使用者將會盲從程式的指令，甚至失去自我。
    本篇裡美冴本欲用此程式解決生活問題反受其控制，最終小新因為不想再繼續吃青椒和發現周遭路人氣氛不對勁的情形下，搶去美冴的手機，在詢問和聽從OSiri的指示下刪除程式才令所有程式使用者脫離控制恢復正常。但在該篇劇尾因為小新哼念著其名，遂再度更新為第二版本出現在美冴的智慧手機裡。

<!-- end list -->

  - 相武蘭子（）
    名字意思愛鞦韆，由鞦韆形成有著孩童外型的[付喪神](../Page/付喪神.md "wikilink")，由於很久沒有玩鞦韆而強迫春日部防衛隊成員玩，最後因為鞦韆年久失修，被小新坐毀鞦韆而消失。

<!-- end list -->

  - 人面蠟筆 （）
    一隻擁有自我意識的人面蠟筆，會附身和控制將其拾起來的對象，令其畫上一些將在不久後成真的不幸事件場景。被附身者受外力影響放開人面蠟筆後可恢復正常，唯有破壞人面蠟筆才能解除其令繪畫詛咒成真的效力。
    本篇裡正男因為拾獲人面蠟筆而被其附身畫出不幸場景，導致高倉文太園長被烏鴉襲擊和吉永綠老師被圖釘刺及足部，原先妮妮本會應驗正男被附身時畫的場景被工具梯砸到，後因小新坐斷了人面蠟筆，令工具梯即時被吉永綠給扶住，才沒釀成意外。事後小新等人將人面蠟筆埋進花圃，但人面蠟筆自行脫身，最終被整理花圃的上尾老師將人面蠟筆放到向日葵班的蠟筆盒子裡。

<!-- end list -->

  - 消失的樓梯（）
    傳聞有一種恐怖樓梯，上樓的階梯數跟下樓的階梯數會不同。
    某次幼稚園舉辦在校露營，夜裡正男害怕獨自去洗手間，遂委託小新、風間、阿呆、妮妮陪同，此時眾人發現廁所旁有個樓梯，然後五人便開始數樓梯，發現上去與下來時階梯數相同時就安心去睡覺。隔天五人起床後要再次去確認時樓梯卻已消失，而後詢問吉永老師卻發現該樓梯本就不存在，因幼稚園並無二樓。

<!-- end list -->

  - 謎團重重的隊伍
    本體是內部不明的小店家，會令看見排隊隊伍的當事者在未經確認隊伍性質的情況，受吸引跟著排隊，排進隊伍後除非獲得隊伍外的其他對象同意交換位置，或是受思念留意的對象的強烈心念影響，否則將無法脫離隊伍，直至踏進該店家一去不回為止。
    本篇的小新、風間、阿呆、正男在躲避妮妮的扮家家酒遊戲時發現一個隊伍，其中四名隊伍中的年輕女性請四人與之交換位置，同意入列後的四名男孩不但發現他們離不開隊伍，還警覺踏進店家的人們都沒有出來，為此做出了抗拒。此時妮妮拿著扮家家酒的劇本尋獲小新等人，趁著他們要被吸入門口時，妮妮的劇本的最後一頁"結束"貼在了門上，導致這個吸力和店鋪也隨之消失，隊伍的眾人也都意識到已經結束而紛紛離去。

<!-- end list -->

  - 第四間教室
    忽然出現幼稚園裡的第四間教室。本篇裡風間和小新等人搭幼稚園巴士到校時，發現幼稚園除松坂老師及小新等人以外，不見他人蹤影。一行人在踏進忽然出現的第四間教室沿路尋找其他人期間，正男和妮妮接連失蹤，隨後一行人在廁所發現變成石化狀態的其他幼稚園師生，正當松坂老師隨之異變時，風間及時從夢境甦醒，卻發現髮隙間落下事發時的碎石粒。

<!-- end list -->

  - 另一條小新
    從野原家梳妝鏡裡世界出現的另一個小新，本篇裡因為小新不想幫美冴處理家事而現身，冒用小新的身份幫美冴作家事、吃點心、和娜娜子互動，被真正的小新識破後便自行逃回鏡世界。

<!-- end list -->

  - 客廳妖怪 / [座敷童子](../Page/座敷童子.md "wikilink")
    外型像是孩童，性別男女都有的妖怪，會隨機出現在玩耍的孩童團隊裡隨之玩耍，唯有部分細心的當事者會察覺團隊裡多出一名孩子的存在，祂同時會為駐留的地帶招來福氣繁榮。本篇裡其在小新、風間、正男、阿呆、妮妮玩耍期間現身同樂（小新一夥對此不知情），趁著高倉文太園長招待造訪家裡的小新等人期間，順勢拿走其中一碗刨冰享用。此時園長將自己的刨冰分給沒拿到的正男兼說明客廳妖怪的典故，卻於事後點收刨冰碗期間，察覺返家的小新等人隊伍尾隨一名膚色白的男孩，該名男孩的倒影亦浮現在刨冰碗向園長致謝。

<!-- end list -->

  - 輝夜奶奶 / [輝夜姬](../Page/輝夜姬.md "wikilink")
    [竹取物語的主人公](../Page/竹取物語.md "wikilink")，是純正血統的月人。年輕時因為對地球的新奇事物感到好奇，於一千年前從月球搬往地球的某處竹林居住。時隔多年後偶遇為尋回足球而踏進竹林的小新、風間、阿呆、正男，委託四者取得令她滿意的圓形物體作為取回足球的交換條件，最終因為小新用臀部演出月升的場景憶起故鄉，在同意交還足球的當晚搭乘住家返回月球。

<!-- end list -->

  - 恐怖升降梯
    會隨機出現於公寓大樓，將乘客載往非人類的異時空間的電梯。本篇裡小新和風間相約放學至風間家裡做客後，返回居住處公寓的風間被異時空間的小新身影迷惑，誤搭恐怖升降梯受困異時空間，最終風間在異時空間的公寓頂樓遭遇異時空間小新們的包圍，失足跌入回歸現實的電梯而返回現實的家裡，恐怖升降梯的入口也隨之消失。

<!-- end list -->

  - 雪田雪人
    「盛夏的雪人篇」登場，原本是小新在春日部降雪日製作的雪人，因為小新忘記要和其玩耍的約定，被長時間擱置在野原家的冰箱冰凍櫃裡而產生怨念。後來爬出冰櫃準備報復小新但屢次未遂，最終在試圖襲擊發燒休養的小新時，被半睡半醒的小新當成果汁冰棒吃掉。

<!-- end list -->

  - 金球
    會困住當事者手部的金球。本篇裡風間和小新陸續被此金球吸住雙手無法脫身，最終在小新和風間吃烤地瓜吊單槓放屁的情況解除束縛脫困。

<!-- end list -->

  - 小笋
    由超過採收期的[竹筍變成](../Page/竹筍.md "wikilink")，會吐出令食用者變成巨筍的巨型筍妖。本篇裡被雙葉幼稚園的師生發現後，因為希望被人採收吃掉的渴望過於強烈而變成妖怪，轉而襲擊雙葉幼稚園的師生，最終因為正男出面阻止小笋兼展示後者圖畫，令其恢復成竹筍的模樣。事後師生們遵照小笋的意願，將其作成料理分給幼稚園的師生享用。

<!-- end list -->

  - 舊宿舍的幽靈
    居在山間舊宿舍的幽靈。本篇裡廣志因為工作需求戴一家人前往公司的舊療養院住宿，後來因為小葵接觸舊宿舍裡的舊玩偶，令舊宿舍的幽靈出現和小葵遊玩而觸發連串靈異現象。翌日野原一家離開舊宿舍時，廣志接獲部屬川口致電，說明公司療養所管理員昨日一直連絡不到廣志，廣志始驚覺昨日暫宿的舊宿舍並非公司的舊療養院。

<!-- end list -->

  - 直到盡頭的幽靈巴士
    會將誤乘的活人乘客載往另一個世界的幽靈巴士。本篇裡小新和阿呆暑假遊玩期間，誤挖出幽靈巴士的石片令其現身，翌日兩者便誤搭幽靈巴士而陷入危機。幽靈巴士穿梭過去的時光期間，阿呆找出幽靈巴士甦醒的原因與小新試圖破壞石片，最終因為小新用臀部夾壞石片令幽靈巴士消失，令小新和阿呆成功脫困，阿呆則將幽靈巴士的靈石碎片再度埋進土裡。

<!-- end list -->

  - 恐怖電風扇
    擁有自我意識，會移動與說話的電風扇。因為小新和小白在公園發現和它互動，轉而跟隨小新和小白返家，後來恐怖電風扇在娜娜子造訪野原家期間對她產生妒意，憤而增強轉速攻擊小新和娜娜子，被小新切按至「強風」按鍵而承受不了自己的風力飛離野原家，最終被風間發現與之互動而再度甦醒。

## 恐怖劇場

  - 鬼屋的紅衣女孩
    小新等人逛祭典攤位光顧鬼屋期間，出現在小新、娜娜子、忍面前的紅和服女孩。欲阻止驚嚇三者不成，反因為先後遭小新和忍干擾而失足跌落水裡。事後原本該在指定處扮演紅衣女孩驚嚇遊客的工作人員小蘇和其他工作人員會合，告訴其他人自己因為臨時內急才先趕去如廁，而全程目睹經過的工作人員再度視察場地時，那名女孩已經消失無蹤了。

<!-- end list -->

  - 詛咒娃娃傑克 （ジャック）
    18世紀時歐洲的一個國家皇宮貴族為了慶祝嬰兒的出生而製造的娃娃。會為持有者的家庭帶來厄運。
    據正男表示，自從傑克出現在那個貴族家庭後，才剛出生的小嬰兒立刻染上重病，別的小孩不是跌倒河裡就是陸續發生不幸事件，夫婦間的感情也隨之惡化。某日貴族家庭的丈夫飲酒時不慎打翻油燈引起火災，除了傑克毫髮無傷逃過一劫以外，整個貴族家庭的成員性命和財產均付之一炬。日後凡是傑克輾轉進入過的家庭，都會發生一連串不幸事件，亦接連經歷被原持有者拋棄再度易主的事件。
    再度被拋棄在某個垃圾堆中時，被喝醉酒的廣志發現和帶回家給小葵玩樂，最後被小新用來玩遊戲時，將原有的頭髮剃光和更換別件衣服，還被隨意扔拋到小葵排泄的尿布上，變得骯髒不堪，接著還被丟棄在街頭的垃圾堆，傑克的傳說也就從此銷聲匿跡了。

<!-- end list -->

  - 法國娃娃
    擁有自我意識的法國娃娃，可操控玩具的行動和引發異常現象，仇視不善待玩具的對象。
    原本被廣志的同事在垃圾場撿到，沒料到撿回家之後開始發生怪事，進而帶到公司去送給廣志。後來被帶回野原家期間和善待她的小葵成為朋友，現身懲戒不善待玩具的小新和美冴，最終再度被拋棄在垃圾場。

## 《噢噢噢新之助篇》登場角色\[16\]

  - 體毛妖怪 毛薩毛薩
    聲：[沼田祐介](../Page/沼田祐介.md "wikilink")
    因為人類討厭體毛的怨念而誕生，會讓被害者體毛無限增長的妖怪。後來在襲擊文惠的時候，被小新先以緞帶和洗髮精惡整，再被小新用膠帶扯去渾身的毛髮而敗北。

<!-- end list -->

  - 扔扔婆
    聲：[くじら](../Page/くじら.md "wikilink")
    極致追求打掃整理，會任意丟棄被害者的所有東西的妖怪，一旦東西不能收拾乾淨會變得很焦慮。在襲擊某戶人家和追趕小新的時候，被小新的頭髮劃破用來裝東西的垃圾袋，陷入焦慮情緒最後逃跑。

<!-- end list -->

  - 辛香料少女
    聲：[松井菜櫻子](../Page/松井菜櫻子.md "wikilink")
    原本是喜愛甜食的少女，因為飽嚐人間辛酸而變成喜歡在被害者食物灑上大量[辛香料](../Page/辛香料.md "wikilink")，令食物難以入口的妖怪的妖怪（日語的「痛苦（つらい）」和「辛辣（からい）」，漢字寫法同為「辛い」）。後來在某座小學的午餐時間現身做亂，嚐到小新和文惠投擲的[蜂蜜和](../Page/蜂蜜.md "wikilink")[蘋果而恢復原狀](../Page/蘋果.md "wikilink")。

<!-- end list -->

  - 溫泉花
    聲：[山崎たくみ](../Page/山崎たくみ.md "wikilink")
    吸收溫泉養份成長的妖怪植物，吸入其散播的花粉的人類將會頭部開花和變得飄飄然，但不會傷害人類。在某座山間溫泉旅館現身和寄宿旅客遊玩，令無法忍受喧嘩的老闆娘委託文惠和小新等人除妖。後來吸入花粉的寄宿旅客們因為見及被文惠委託化濃妝跳舞的溫泉旅館老闆娘而恢復原狀，溫泉花則在事後移居海邊繼續和遊客們玩樂。

<!-- end list -->

  - 迷糊手套 / 夏可拉
    聲：[藤原由林](../Page/藤原由林.md "wikilink")
    被原持有者遺落變成[付喪神](../Page/付喪神.md "wikilink")，低存在感的落單手套。於街頭遊蕩期間被文惠發現修補，收容一段時間，後來發現落單手套付喪神的集會而找到歸屬，向文惠感謝道別。

<!-- end list -->

  - 妖怪[松茸大魔王](../Page/松茸.md "wikilink")
    聲：[風間勇刀](../Page/風間勇刀.md "wikilink")
    因為人類過度採摘松茸和破壞森林的怨念而誕生的巨大松茸妖怪，會讓被其菌絲纏住的當事者變成香菇，是唯一不聽從妖怪使命令的妖怪。曾一度令妖怪使和山間遊客等人變成蕈類，後來因為被小新呼喚的小白召喚動物反擊，跌落山間遊客的烤肉架而變成普通的大型烤松茸，令被害者恢復原狀。事後眾人將其變成的大型烤松茸分食作為慶祝。

<!-- end list -->

  - 不景氣鬼
    聲：[伊藤節生](../Page/伊藤節生.md "wikilink")、[揮真之介](../Page/揮真之介.md "wikilink")
    [雷曼兄弟](../Page/雷曼兄弟.md "wikilink")[金融危機事件後數量激增的妖怪](../Page/金融危機.md "wikilink")，會破壞世界經濟荒廢人心。

<!-- end list -->

  - 泡沫公主（松坂梅）
    誕生於經濟繁榮喧囂時期的女妖怪。本篇裡被小新召喚對抗不景氣鬼。

<!-- end list -->

  - 超能哭小妹（小葵）
    擁有接近颱風威力的哭聲的妖怪。

<!-- end list -->

  - 妖怪使
    聲：[諏訪部順一](../Page/諏訪部順一.md "wikilink")
    除妖一族的後裔，同性戀。被鎮長雇用釋放妖怪危害居民和盜取族人封印妖怪頭領的甕。因為發現帶著小葵四處旅行放鬆卻花完旅費的美冴，遂對其提出免費供應三餐和提供薪資的打工機會，誘惑美冴和小葵幫助自己解開封印。發現鎮長的真實意圖後，轉而幫助小新等人對抗鎮長和妖怪大統領。事件落幕後離開小鎮，下落不明。

<!-- end list -->

  - 鎮長
    聲：[柴田秀勝](../Page/柴田秀勝.md "wikilink")
    小鎮的校長兼鎮長，為了獲得大量資金幫助小鎮繁榮，雇用妖怪使合作釋放妖怪驅逐居民兼試圖喚醒妖怪大統領。後來被小新等人及叛變的妖怪使制服。事件落幕後被送往醫院接受治療。

<!-- end list -->

  - 妖怪大統領
    聲：[神谷浩史](../Page/神谷浩史.md "wikilink")
    有著豬外型的妖怪頭目，原本被封印在除妖一族的封印甕裡，因為鎮長的計劃，加上美冴被妖怪使引誘長時間待在封印甕上吃喝玩樂施加重量，破除封印為害小鎮。後被小新看出鼻腔和腹臍為弱點，被小新用增長的頭髮搔鼻腔打噴嚏，導致力量失控消散變成小孩的體型，最終在變小的狀態被飛過的海鷗帶走，下落不明。

## 参考文献

[Category:日本動漫角色列表](../Category/日本動漫角色列表.md "wikilink")
[Category:蜡笔小新登场人物](../Category/蜡笔小新登场人物.md "wikilink")

1.
2.  日文確有對應漢字「冴」
3.  原是虛構地名的阿蘇市（アソ市），現實中熊本縣在2005年相關郡町村合併后，才正式設立[阿蘇市](../Page/阿蘇市.md "wikilink")。
4.  動畫第763—2集
5.  此處是影射日本相撲力士[稀勢の里](../Page/稀勢之里寬.md "wikilink")，後者發音為「きせのさと」。
6.  [截圖2](https://upload.cc/i/ukoWU0.jpg)，ATV「蠟筆小新」片尾。
7.  2014年4月18日 中時電子報
    <http://www.chinatimes.com/newspapers/20140418001877-260112>
8.  台版動畫/劇場版則稱「老大」或「園長老大」，劇場版《[蠟筆小新：動感超人大戰泳裝魔王](../Page/蠟筆小新：動感超人大戰泳裝魔王.md "wikilink")》平行世界中，曾因為被小新稱呼他「組長」而陷入自卑狀態
9.  [截圖2](https://upload.cc/i/ukoWU0.jpg)，ATV「蠟筆小新」片尾。
10. 原作漫畫第37巻，動畫版2005年12月16日播出的集數。
11. 動畫1302話挨揍兔反擊篇，有出現甦醒的挨揍兔邊看電視邊吃[布丁的描寫](../Page/布丁.md "wikilink")。
12. 原作漫畫第45巻，動畫版2010年1月29日播出的集數。
13. 動畫894集「肥嘟嘟左衛門冒險記覺醒篇」提及。
14. \[<https://twitter.com/onkonkan/status/52596846018時由高乃麗代替>。［伊倉一惠在Twitter的公式官網］\]
15. 單行本第11卷。
16. 此單元篇章為戲仿[水木茂的](../Page/水木茂.md "wikilink")[鬼太郎系列作品](../Page/鬼太郎.md "wikilink")。